<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Elisa Teneggi</title><link>https://elisateneggi.github.io/</link><description>Recent content on Elisa Teneggi</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Wed, 11 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elisateneggi.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Un&#39;estate Al Baltico</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/09/unestate-al-baltico/</link><pubDate>Wed, 11 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/09/unestate-al-baltico/</guid><description>Ci sono mille e uno motivi per viaggiare da soli. Il primo è mangiare quello che ti pare quando ti pare. Il secondo è concedersi una settimana, ad agosto, sul mare. Quello Baltico. E non vagheggiando tra le prime propaggini della Svezia, o infiltrandosi in luoghi proibiti ed esotici come le Repubbliche ex-sovietiche che dalle sue acque prendono il nome. Perché questa sottosezione dell’Oceano Atlantico tocca inaspettatamente anche l’estremo Nord della Germania.</description></item><item><title>The Passenger</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/07/the-passenger/</link><pubDate>Sat, 13 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/07/the-passenger/</guid><description>###“La Norvegia va visitata almeno una volta nella vita. Il segreto del suo fascino è molto semplice: è uno dei paesi più belli del mondo.”
Questa la frase di presentazione dell’ultima edizione della Lonely Planet dedicata alla Norvegia, affermazione con la quale sarebbe difficoltoso dissentire. Smilzo gigante scandinavo rinomato per il salmone e per i fiordi, la Norvegia è cara; però è pop, e il desiderio di concedersi una vacanza estiva “alternativa” tra la sua fresca, lussureggiante natura monta nelle menti del Sud del mondo.</description></item><item><title>Distanza Ravvicinata</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/06/distanza-ravvicinata/</link><pubDate>Mon, 24 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/06/distanza-ravvicinata/</guid><description>Non fatevi ingannare dal taglio canuto da signora per bene, o dagli occhiali tondi e spessi che siedono su un viso benevolo: Annie Proulx non le manda a dire, e la sua biografia sembra testimoniarlo. Famiglia di origini canadesi, nata nel Connecticut, cresciuta nel New England, laureata in Storia nel Maine, riconosciuta scrittrice di manuali tuttofare nel Vermont, e cittadina, per qualche anno, del Wyoming. La fama letteraria la raggiunge più che cinquantenne, quando decide di iniziare a mettere per iscritto tutti i ritratti di uomo e natura che aveva pazientemente registrato nel retro dei suoi occhiali furbetti.</description></item><item><title>Futuri di seconda mano</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/06/futuri-di-seconda-mano/</link><pubDate>Mon, 24 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/06/futuri-di-seconda-mano/</guid><description>Ci si trova perplessi fino alla delusione, quando l’agognato conta-percentuale della sezione download di Netflix ci informa che il 100% di Love Death + Robots, nuova serie disponibile sulla piattaforma di streaming online più in voga del momento, è ora disponibile offline sul nostro dispositivo portatile. Dico che ci si trova spiazzati: il primo episodio è lungo solo 17 minuti, e, dei restanti 17, il più corto arriva a toccare il record negativo di sei minuti.</description></item><item><title>Alla mia piccola Sama</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/alla-mia-piccola-sama/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/alla-mia-piccola-sama/</guid><description>“Anche la lotta verso la cima basta a riempire il cuore di un uomo. Bisogna immaginare Sisifo felice.”
Queste le parole che, nel 1942, il filosofo francese Albert Camus, premio Nobel per la Letteratura nel 1957, poneva a sigillo del suo saggio Il mito di Sisifo. Lo scritto, testo fondante dell’Esistenzialismo d’Oltralpe, analizza la condizione umana attraverso il paragone con l’eterno castigo del greco Sisifo, condannato dagli dèi a spingere per l’eternità un pesante masso verso la cima di una montagna.</description></item><item><title>Beautiful Boy</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/beautiful-boy/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/beautiful-boy/</guid><description>C’è un problema, in Beautiful Boy di Felix Van Groeningen. A dire il vero, ce n’è più di uno, a cominciare dalla dipendenza da stupefacenti che affligge il diciottenne Nicholas Sheff (Timothée Chalamet), protagonista, insieme al padre David (Steve Carell), di un romanzo di ri-formazione, quella che dovrebbe compiere il ragazzo per abbandonare i suoi vizi e inserirsi nella “vita vera”.
Impresa che si presenta tanto più disperata quanto più Nic non sembra avere nulla da curare: intelligente, sensibile, avvenente, ha una spiccata vocazione artistica e letteraria che non riesce, però, a realizzare sulla pagina.</description></item><item><title>Che cosa ha fatto Jack?</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/che-cosa-ha-fatto-jack/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/che-cosa-ha-fatto-jack/</guid><description>Se, dal Finnegan’s Wake in poi, la letteratura è stata arginata da un certo limite joyciano di comprensibilità, per il cinema tale confine sembra essere l’opera di David Lynch. Non per nulla alcune delle più gustose pagine di fandom e meme dell’internet sono dedicate al regista di Twin Peaks e Mulholland Drive. Non per nulla, man mano che accumuliamo rewatch della sua filmografia, sentendoci sempre più vicini a decrittarne i corridoi semantici, la cima del monte non fa che allontanarsi, rivelandosi la diafana illusione di deboli miraggi intellettuali.</description></item><item><title>Citizen K</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/citizen-k/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/citizen-k/</guid><description>Oscar-winning director Gibney’s latest documentary is all about oil and fire and how they managed to get powerful Russian oligarch Mikhail Khodorkovsky into trouble. Mr. Khodorkovsky here is quite a character, and a famous enough one – you might have been distractedly zapping through his face a couple of decades ago. Born of a poor proletarian family in Communist Russia, after the fall of the Berlin Wall Mikhail decided he wanted to be rich.</description></item><item><title>Cold Case Hammarskjöld</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/cold-case-hammarskj%C3%B6ld/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/cold-case-hammarskj%C3%B6ld/</guid><description>Forget about wildlife and the manufacture of cheese in northern Suffolk. Great documentaries are striking back, demanding your full attention as they walk you hand in hand through the intricacies of one of the easiest-to-forget and most appalling murder mysteries of the last century. So whether you are undercover CIA agents or conspiracy theory geeks, Cold Case Hammarskjöld is the perfect treat for a groovy Saturday night; all the others might as well benefit from the inconvenient truths that Mads Brügger’s film exposes.</description></item><item><title>Dark</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/dark/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/dark/</guid><description>Perché guardiamo – o meglio, continuiamo a guardare – Dark? Qual è la misteriosa luce verde al di là del lago che ci spinge verso gli oscuri meandri della foresta di Winden per seguire ancora una volta le peregrinazioni temporali di Jonas Kahnwald, Ulrich Nielsen, Claudia Tiedemann, e degli altri abitanti della fittizia (ma reale: esiste davvero sulla carta) cittadina tedesca? Quale l’elemento che ci risolleva dalla noia del già visto e fa sì che la serie creata nel 2017 da Baran bo Odar per Netflix possa competere nei nostri cuori – e nelle nostre menti – con cult della risma di Ritorno al futuro, sofisticati labirinti cognitivi come Westworld, o scanzonati prodotti narrativi come Stranger Things?</description></item></channel></rss>