<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Elisa Teneggi</title><link>https://elisateneggi.github.io/</link><description>Recent content on Elisa Teneggi</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Wed, 11 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elisateneggi.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Un&#39;estate Al Baltico</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/09/unestate-al-baltico/</link><pubDate>Wed, 11 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/09/unestate-al-baltico/</guid><description>Ci sono mille e uno motivi per viaggiare da soli. Il primo è mangiare quello che ti pare quando ti pare. Il secondo è concedersi una settimana, ad agosto, sul mare. Quello Baltico. E non vagheggiando tra le prime propaggini della Svezia, o infiltrandosi in luoghi proibiti ed esotici come le Repubbliche ex-sovietiche che dalle sue acque prendono il nome. Perché questa sottosezione dell’Oceano Atlantico tocca inaspettatamente anche l’estremo Nord della Germania.</description></item><item><title>The Passenger</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/07/the-passenger/</link><pubDate>Sat, 13 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/07/the-passenger/</guid><description>###“La Norvegia va visitata almeno una volta nella vita. Il segreto del suo fascino è molto semplice: è uno dei paesi più belli del mondo.”
Questa la frase di presentazione dell’ultima edizione della Lonely Planet dedicata alla Norvegia, affermazione con la quale sarebbe difficoltoso dissentire. Smilzo gigante scandinavo rinomato per il salmone e per i fiordi, la Norvegia è cara; però è pop, e il desiderio di concedersi una vacanza estiva “alternativa” tra la sua fresca, lussureggiante natura monta nelle menti del Sud del mondo.</description></item><item><title>Distanza Ravvicinata</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/06/distanza-ravvicinata/</link><pubDate>Mon, 24 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/06/distanza-ravvicinata/</guid><description>Non fatevi ingannare dal taglio canuto da signora per bene, o dagli occhiali tondi e spessi che siedono su un viso benevolo: Annie Proulx non le manda a dire, e la sua biografia sembra testimoniarlo. Famiglia di origini canadesi, nata nel Connecticut, cresciuta nel New England, laureata in Storia nel Maine, riconosciuta scrittrice di manuali tuttofare nel Vermont, e cittadina, per qualche anno, del Wyoming. La fama letteraria la raggiunge più che cinquantenne, quando decide di iniziare a mettere per iscritto tutti i ritratti di uomo e natura che aveva pazientemente registrato nel retro dei suoi occhiali furbetti.</description></item><item><title>Macchine Come Me</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/macchine-come-me/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/macchine-come-me/</guid><description>Il 1982 è un anno speciale per Ian McEwan: l’anno in cui scoppiò il conflitto delle Falkland tra Regno Unito e Argentina; l’anno in cui Blade Runner (Ridley Scott) scosse gli schermi cinematografici di tutto il mondo; ma soprattutto l’anno in cui, fittiziamente, Charlie Friend – disoccupato di fatto, sedicente giocatore d’azzardo in borsa – scopre, nei sobborghi di Londra, di essere innamorato della sua vicina Miranda, brillante studentessa di Storia.</description></item><item><title>This is me!</title><link>https://elisateneggi.github.io/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/about/</guid><description>“I can scarcely bid you good bye, even in a letter. I always made an awkward bow.”- John Keats (November 30, 1820)
Catch-phrase description of my own self: seasoned inconspicuous writer who – as the Elton John line goes – wide-eyed roams the night in search of beauty and love.
Actual description of my (boring) own self: natural bookworm with a very keen eye for details. I was born and raised in a provincial town in Northern Italy, which is to say, that part of the country that is neither Florence, nor Venice, nor Rome.</description></item></channel></rss>