<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Elisa Teneggi</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/</link><description>Recent content in Posts on Elisa Teneggi</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Wed, 11 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elisateneggi.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Un&#39;estate Al Baltico</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/09/unestate-al-baltico/</link><pubDate>Wed, 11 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/09/unestate-al-baltico/</guid><description>Ci sono mille e uno motivi per viaggiare da soli. Il primo è mangiare quello che ti pare quando ti pare. Il secondo è concedersi una settimana, ad agosto, sul mare. Quello Baltico. E non vagheggiando tra le prime propaggini della Svezia, o infiltrandosi in luoghi proibiti ed esotici come le Repubbliche ex-sovietiche che dalle sue acque prendono il nome. Perché questa sottosezione dell’Oceano Atlantico tocca inaspettatamente anche l’estremo Nord della Germania.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Ci sono mille e uno motivi per <strong>viaggiare da soli</strong>. Il primo è mangiare quello che ti pare quando ti pare. Il secondo è concedersi una settimana, ad agosto, sul mare. Quello <strong>Baltico</strong>. E non vagheggiando tra le prime propaggini della Svezia, o infiltrandosi in luoghi proibiti ed esotici come le Repubbliche ex-sovietiche che dalle sue acque prendono il nome. Perché questa sottosezione dell’Oceano Atlantico tocca inaspettatamente anche l’estremo Nord della Germania. E in otto giorni passati lassù se ne vedono, di meraviglie.
Si può ad esempio iniziare da <strong>Amburgo</strong>, ex-città anseatica, ancora oggi città-stato indipendente tra gli Stati federali della Bassa Sassonia e dello Schleswig-Holstein, secondo agglomerato urbano della nazione per numero di abitanti. Soluzione per di più comoda e invitante, visto che l’aeroporto è servito dalle principali low cost europee per prezzi da far invidia a un viaggio in Montenegro.</p>

<p>Amburgo è una città a dir poco <strong>schizofrenica</strong>. È dotata di una delle pinacoteche più affascinanti e meglio organizzate in cui mi sia imbattuta negli ultimi tempi, la <strong>Kunsthalle</strong>: dedicatele un’ampia mattinata per perdervi nella contemplazione dei maestri del Quattrocento europeo, o per esaltarvi davanti alla natura pensante di Caspar David Friedrich. La sua <strong>Rathausplatz</strong> (piazza del municipio) è ricalcata sul modello della veneziana San Marco. Insomma, questa moderna quasi-metropoli sprizza vita da tutti i pori, che sia nelle forme di un’adunata pomeridiana dei giovani ambientalisti di Fridays for Future o del magma di turisti e locali che si disperde per le vie del centro. Si mangia tedesco, internazionale, per tutti i gusti e le tasche. E le guide turistiche vi propongono una lista discretamente nutrita di siti di interesse storico-culturale da visitare.</p>

<p>C’è però, appunto, in Amburgo, qualcosa che stona. Tristemente segnata da una lunga storia di invasioni, incendi, distruzioni - non da ultimo il devastante bombardamento del 1943, durante la Seconda Guerra Mondiale -, la città è stata rimessa insieme più volte come in un <strong>cattivo collage</strong>, portando esteticamente discutibili falsi antichi a convivere con moderne desolazioni urbane. A questa regola si sottrae solo la zona del porto sul fiume Elba (secondo scalo più grande d’Europa e primo in Germania), dove un’intelligente pianificazione urbana ha saputo sposare i mattoni rossi delle vecchie fabbriche e magazzini con l’eterea e longilinea <strong>Elbephilarmonie</strong>, sede di prestigiosi concerti e punto panoramico sui quartieri di Hafen City e Speicherstadt.</p>

<p>Le zone meno centrali contribuiscono invece a completare quella visione di “due Amburgo” di cui parlavo prima: se passeggiate dal quartiere trendy e residenziale di <strong>Altona</strong> fino alla città vecchia, noterete infatti che i marciapiedi sono affollati di abitanti locali sciatti, mediamente maleodoranti, e potenzialmente alticci a qualunque ora del giorno. Residui di controcultura o chi non l’hai mai davvero abbracciata, senzatetto ufficiali, sogghignanti Mr. Hyde. Questi i volti che si sorpassano tra <strong>St. Pauli</strong> e <strong>Reeperbahn</strong> - che, per inciso, altro non sono che i distretti del vero sballo notturno, quello scandito a ritmo di pole dance e cinema erotico che fa tanto <em>peepshow</em> da cattivi bravi ragazzi americani.</p>

<p><strong>John Lennon</strong> sembra dunque nel giusto dichiarando che, suppergiù, “sarò anche cresciuto a Liverpool, ma Amburgo ha fatto di me un uomo”: questa città non sembra certo votata a formare donne, o almeno, questa è stata la mia impressione. Il senso di insicurezza che mi dava camminarci, appena fuori dalle vie principali, mi rimaneva addosso come marmellata su un coltello.</p>

<p>La seconda tappa del viaggio potrebbe poi prevedere <strong>Lubecca</strong>, facilmente raggiungibile con i supertreni della compagnia di bandiera tedesca, la <strong>Deutsche Bahn</strong>, sempre puntuali e incredibilmente silenziosi. Lubecca è piccola e graziosa, famosa per le chiese in mattoni rossi a vista di stile gotico e per aver dato i natali a <strong>Thomas ed Heinrich Mann</strong>. Una bella casa museo vi metterà a parte delle vite letterarie e personali dei due geniali fratelli, facendovi scoprire inediti, e divertenti, legami con l’Italia. Lubecca è, però, culla anche di un altro marchio di fabbrica tedesco: il <strong>marzapane</strong>. Gli storici produttori Niederegger hanno messo su una confetteria-bijoux che vi farà venire l’acquolina in bocca, tentandovi con torte e pasticcini di ogni sorta di ripieno e copertura. Se chiedete alla taglia dei miei pantaloni, ne vale la pena.</p>

<p>Ma è solo spostandosi ancora più a Nord, ancora più verso la costa, che si iniziano a incontrare le vere mete della nostra vacanza (volevamo andare al mare, ricordate?), quando scopriamo di trovarci in una regione pianeggiante, di fruscianti campi di grano e specchi d’acqua placidi, recintati da bassi canneti. Siamo nel <strong>Mecklenburg-Vorpommern</strong>, e se a <strong>Schwerin</strong>, capitale dello Stato federale, si può passare il tempo visitando il meraviglioso castello, residenza storica dei regnanti di Prussia - sulla via per ottenere il riconoscimento come patrimonio dell’Unesco - o correndo in bicicletta attorno ai 33 chilometri di perimetro dei due laghi che costeggiano la città, a <strong>Wismar</strong> si arriva, ufficialmente, sull’agognato Baltico. Il porto ha il salino del mare aperto, e i <em>food truck</em> sono piccole barche che vendono panini e ogni sorta di pescato arrostito di fresco. Non solo: il centro storico è tanto “tipicamente” tedesco e romanticheggiante da essere diventato Patrimonio dell’Umanità, dopo che già <strong>Friedrich Murnau</strong> lo aveva scelto come set di alcune scene di <em>Nosferatu</em>, primo capolavoro del cinema sui vampiri.</p>

<p>E infine, l’agognata meta: <strong>Stralsund</strong>, cittadina portuale sulla penisola di Rueggen, e <strong>Binz</strong>, stabilimento balneare tra i più in voga che affaccia sul Baltico. Nella prima potrete sia divertirvi visitando l’Ozeaneum, acquario preparatissimo in materia di cetacei e mirabilia degli abissi, che venire risucchiati da un concerto in riva al mare e ritrovarvi a bere inaspettati litri di <strong>Stoertebeker</strong>, marca di localissima, incredibile birra. Nella seconda, capirete che cosa distorta di vivere il mare è la Riviera romagnola: vi accoglieranno spiagge chilometriche quasi completamente libere, e carrettini dei gelati autorizzati che annunciano il loro arrivo con un gentile suono di campanella; famiglie in libera uscita, Currywurst divorati tra i granelli di sabbia, venti gradi fuori e loro, i tedeschi, questi esseri mitologici, che si tuffano temerari, candidi come il burro, tra le braccia del grande e potente Nord.</p>

<p>La Germania, insomma, è il Paese che non ti saresti aspettato. Dopo tanti meme e stereotipi sui nostri vicini lontani, lasciarsi sommergere dalla <strong>gentile potenza</strong> di questi luoghi defilati dalle consuete rotte turistiche può essere un piacevole cambio di routine per l’estate ventura. Mi sento comunque in dovere di avvertirvi: chi tocca con mano l’anima della Germania, quella vera, difficilmente riesce a staccarsene.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <a href="ilviziodellesistenza.it" target="_blank">Il vizio dell&rsquo;esistenza</a></p>
]]></content></item><item><title>The Passenger</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/07/the-passenger/</link><pubDate>Sat, 13 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/07/the-passenger/</guid><description>###“La Norvegia va visitata almeno una volta nella vita. Il segreto del suo fascino è molto semplice: è uno dei paesi più belli del mondo.”
Questa la frase di presentazione dell’ultima edizione della Lonely Planet dedicata alla Norvegia, affermazione con la quale sarebbe difficoltoso dissentire. Smilzo gigante scandinavo rinomato per il salmone e per i fiordi, la Norvegia è cara; però è pop, e il desiderio di concedersi una vacanza estiva “alternativa” tra la sua fresca, lussureggiante natura monta nelle menti del Sud del mondo.</description><content type="html"><![CDATA[<p>###“La Norvegia va visitata almeno una volta nella vita. Il segreto del suo fascino è molto semplice: è uno dei paesi più belli del mondo.”</p>

<p>Questa la frase di presentazione dell’ultima edizione della <strong>Lonely Planet</strong> dedicata alla <strong>Norvegia</strong>, affermazione con la quale sarebbe difficoltoso dissentire. Smilzo gigante scandinavo rinomato per il salmone e per i fiordi, la Norvegia è cara; però è <strong>pop</strong>, e il desiderio di concedersi una vacanza estiva “alternativa” tra la sua fresca, lussureggiante natura monta nelle menti del Sud del mondo. Ultima meraviglia del vecchio Occidente, questo Stato sembra attrarre anche per la qualità della vita dei suoi cittadini, i quali figurano da decenni in cima a tutte le classifiche che contano: parità dei sessi, PIL pro capite, debito pubblico, benessere, efficienza dei sistemi scolastico e sanitario, produzione di energia da fonti rinnovabili, turismo in costante ascesa. Le statistiche riportano che la Norvegia è un paese felice, osservato dal resto del mondo come uno strano mirabilia custodito sotto una campana di vetro, barriera che i tipi di Iperborea, nelle vesti della collana <em>The Passenger</em>, vogliono fracassare.</p>

<p><em>The Passenger</em> è infatti una serie sui generis. Accattivante copertina rigida, colori suadenti per grafiche e copertine, magistrali immagini degli affiliati all’agenzia italiana <strong>Prospekt Photography</strong>, taglio ironico e conversativo. Queste le caratteristiche del libro-magazine di <strong>Iperborea</strong>, nato per celebrare il racconto della contemporaneità e l’inesausta curiosità di coloro che viaggiano non per distrazione, ma per indole. Ogni capitolo, occupato da un <em>long read</em> che varia dall’inchiesta al saggio passando per il reportage, ha allora il compito di presentare un aspetto nascosto della destinazione in questione, fornendo ai lettori un controcanto alla perfezione commerciale delle guide di viaggio “pure”. <em>The Passenger</em>, insomma, riunisce le migliori riflessioni delle migliori voci sul tema per confessare luci e ombre di tutti i posti che avreste sempre sognato di visitare. La collana comprende, ad oggi, le seguenti destinazioni: Islanda, Olanda, Giappone, Portogallo, Grecia, Norvegia, mentre il volume su Berlino è in uscita il settembre prossimo.</p>

<p>Perché vale dunque la pena di scoprire che cosa succede negli allevamenti intensivi di salmone, o chiedersi dove vada a finire il petrolio che viene estratto dal più ricco bacino d’Europa, mentre si viene cullati da un sottofondo di storia e mitologia narrato con le parole delle band <em>black metal</em>? Che relazione intercorre tra il bunad, costume tradizionale norvegese, e la lingua – o meglio, le lingue – ufficiali del Paese? Perché una consistente comunità portoghese è emigrata al Nord per dedicarsi alla pesca e lavorazione del baccalà? E soprattutto: che cosa vuol dire essere una femminista nel luogo più paritario del mondo?</p>

<p>Ammetto di non avere avuto il tempo, o la forza, di annotarmi queste domande qualche anno fa, quando mi accomodai sul sedile di un aereo e volai verso due settimane di rinfrescante estate scandinava. Non me le feci nemmeno dopo esser stata seduta su un’auto fino a Capo Nord, né dopo essermi nutrita a carne di renna. Di certo non dopo essermi trovata assalita da cascate a ogni curva della strada, né dopo aver visto il mio mezzo di trasporto inabissarsi come se nulla fosse in una galleria sotto il livello del mare. Per non parlare di quando ho visitato il modernissimo quartiere di Oslo in cui si trova il teatro dell’opera, quando mi sono persa nel <strong>Museo Munch</strong>, o di quando ho lasciato un cerino votivo ai piedi della statua di Henrik Ibsen nel centro della capitale.</p>

<p>In quei giorni pensavo che avrei voluto poter chiamare “mia” una di quelle casette rosse che dividono la linea della costa da quella delle acque e che stanno tanto bene in cartoline (tra parentesi, il loro nome è <em>hygge</em>), e che era piuttosto bizzarro rincasare dopo cena, alle 22, camminando nella luce delle cinque di pomeriggio. Mi perdevo a salutare ogni divinità che spuntasse da dietro un albero, o un arbusto, e rimanevo piacevolmente stupita ogni volta che eravamo costretti a pagare il biglietto dell’autobus con la <strong>carta di credito</strong> (i norvegesi portano ancora in tasca qualche corona in forma di monetina, ma sembrano restii a dimostrare di possedere ancora soldi fisici, all’occorrenza non rintracciabili dal fisco).</p>

<p>Vagabondare in Norvegia è <strong>intenso e meraviglioso</strong>. È un’esperienza che ha il potere di scompaginare gli strati più profondi dell’anima umana, e che introduce alla inconsueta accoglienza della culla di ghiaccio che protegge il Paese per buona parte dell’anno. Vi si respira un’aria antica, primigenia, che sa un po’ di plancton, e si impara che quello di impazzire alle prime avvisaglie di un temporale è un vizio tutto mediterraneo.</p>

<p>Paradossalmente, dunque, consiglierei la lettura delle “guide” de <em>The Passenger</em> solo dopo aver visitato il luogo in questione, e non preventivamente, così da lasciarsi cantare dal vento il cuore profondo di questo peculiare mondo di gelo perenne. E per potersi stupire nello scoprire che essere norvegese non ti fa automaticamente crescere alto, biondo, diafano, e con gli occhi azzurri. Ma questa è un’altra storia, che vi verrà narrata, a fianco di altri motivi di gioia e di dolore, tra le pagine di <em>The Passenger – Norvegia</em>, succulento concentrato di essenze umane che mai troverete indicato tra i ristoranti consigliati dalle guide tradizionali. Valore che, però, si può comprendere solo dopo aver cercato conforto in una Lonely Planet, o qualsiasi altra edizione di guida <em>on the road</em>, di cui vi invito perciò a equipaggiarvi. La <strong>gentile straordinarietà</strong> del reale nudo e crudo ha bisogno dei suoi tempi di sedimentazione.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <a href="ilviziodellesistenza.it" target="_blank">Il vizio dell&rsquo;esistenza</a></p>
]]></content></item><item><title>Distanza Ravvicinata</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/06/distanza-ravvicinata/</link><pubDate>Mon, 24 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/06/distanza-ravvicinata/</guid><description>Non fatevi ingannare dal taglio canuto da signora per bene, o dagli occhiali tondi e spessi che siedono su un viso benevolo: Annie Proulx non le manda a dire, e la sua biografia sembra testimoniarlo. Famiglia di origini canadesi, nata nel Connecticut, cresciuta nel New England, laureata in Storia nel Maine, riconosciuta scrittrice di manuali tuttofare nel Vermont, e cittadina, per qualche anno, del Wyoming. La fama letteraria la raggiunge più che cinquantenne, quando decide di iniziare a mettere per iscritto tutti i ritratti di uomo e natura che aveva pazientemente registrato nel retro dei suoi occhiali furbetti.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Non fatevi ingannare dal taglio canuto da signora per bene, o dagli occhiali tondi e spessi che siedono su un viso benevolo: <strong>Annie Proulx</strong> non le manda a dire, e la sua biografia sembra testimoniarlo. Famiglia di origini canadesi, nata nel Connecticut, cresciuta nel New England, laureata in Storia nel Maine, riconosciuta scrittrice di manuali tuttofare nel Vermont, e cittadina, per qualche anno, del <strong>Wyoming</strong>. La fama letteraria la raggiunge più che cinquantenne, quando decide di iniziare a mettere per iscritto tutti i ritratti di uomo e natura che aveva pazientemente registrato nel retro dei suoi occhiali furbetti. Da lì alla vittoria del <strong>Premio Pulitzer</strong> (con <em>Avviso ai naviganti</em>, tradotto in italiano nel 2018 per minimum fax) e all’immortale consacrazione in forma cinematografica di <em>Brokeback Mountain</em>, struggente <em>bromance</em> tra cowboy moderni, il passo è breve. Annie Proulx è, a tutti gli effetti, una celebrità. E allora perché nessuno, almeno in Italia, ne parla?</p>

<p>Forse è per lo sguardo compassionevole, ma sempre puntuale, che contraddistingue la sua narrativa, dove l’autrice appare impegnata a rendersi invisibile per permettere alla sua penna di registrare tutte le sensazioni, tutte le coordinate del mondo che si trova di fronte. Ed è proprio scegliendo di <strong>non comportarsi da protagonista della pagina</strong> che la Proulx riesce a insinuare le sue parole sottopelle: tanto i dialoghi quanto le descrizioni sembrano essere stati strappati di bocca agli abitanti del luogo, e il lettore si trova istantaneamente trasportato al cospetto delle sterminate distese erbose racchiuse nei recinti di un ranch, o dell’odore di focacce fresche e caffè appena tolto dal fuoco.</p>

<p>Questo, almeno, è quello che succede in <em>Distanza ravvicinata. Storie del Wyoming</em> (<em>Close Range</em>, 1999), il primo dei due volumi di racconti che l’autrice dedica alla terra dei cowboy per antonomasia, e che minimux fax ha appena pubblicato nella traduzione di Alessandra Sarchi. L’opera si compone di una serie di racconti, slegati, e di varia lunghezza; narrazioni laconiche, metafore radicate nella terra confezionate per cantare di amore, solitudine, e, visto che comunque si è in uno Stato selvaggio, di grandi bevute e qualche zozzeria.
Storia dopo storia, la Proulx mette insieme il manuale di un’<strong>“educazione americana”</strong> fatta di carne, che non risparmia niente al proprio studente: insulti, oscena vividezza, miseria, addolcibili solo dall’aria di tenerezza soffusa e lirismo stoico e sofferente che continua a contraddistinguere la grande narrativa americana.</p>

<p>Il Wyoming che ci viene presentato assume così le forme di uno <strong>Stato-provincia</strong>, rettangolo intagliato nella carta geografica e impregnato di un passato radicale, inestirpabile, dove prima o poi, se ci si muove troppo, si va a sbattere. Un mondo che ricorda la Sicilia del miglior <strong>Verga</strong>, così terrena eppure così legata a Dio, tanto da inserirlo un po’ posticciamente prima della Costituzione nella lista delle autorità a cui dovere obbedienza. Una divinità intrinsecamente “rurale”, che assume i tratti a volte del Fato pagano, autorità di ferro a cui niente e nessuno si può sottrarre, a volte della grande Madre Natura, che culla i suoi figli fino a strozzarli in una morsa di gelosia e sciami di cavallette estivi. C’è ben poco di cristiano, nel Wyoming che impariamo a conoscere, microcosmo a sé stante stretto in un temporalità ciclica, i cui unici confini solo il cielo, e il suolo sotto i piedi. Una prigione, una casa del diavolo, dove ogni tentativo di emancipazione del singolo finisce nella disillusione, e dunque ci si cerca di divertire come meglio si può.</p>

<p>Si potrebbe dire che nulla sia distante, nel Wyoming della Proulx, eppure che niente sia vicino. Gli sguardi si muovono frenetici in questo spazio compresso, preda di un frustrato desiderio di escapismo, cercando di proiettarsi verso un orizzonte ieratico, e irraggiungibile, sotto al quale può capitare qualsiasi cosa. Può avvenire, per esempio, che un trattore si riveli il principe azzurro di una ragazza confinata nel ranch di famiglia, o che uno scricciolo afflitto da complessi di inferiorità trovi la sua ragione di vita nel domare tori per soldi. Ci possono essere tempeste di neve tanto forti da occultare il mondo, e giovani tarchiatelle che agli occhi dei pretendenti locali appaiono come confetti. Vi possono fiorire storie d’amore lunghe una vita, ma destinate a durare solo una transumanza.
Il tutto tenuto magistralmente insieme dalla <strong>presenza inconspicua</strong> dell’autrice. Sembra quasi di poterla intravedere laggiù, a bordo scena, a zufolare placidamente, godendosi lo spettacolo di un’umanità condannata che non ha mai abbandonato l’idea della vita. Allora raggiungetela, e non dimenticate il binocolo: per godervi appieno la grandezza di questo affresco dolcissimo e impietoso serve, davvero, una <em>Distanza ravvicinata</em>.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <a href="ilviziodellesistenza.it" target="_blank">Il vizio dell&rsquo;esistenza</a></p>
]]></content></item><item><title>Futuri di seconda mano</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/06/futuri-di-seconda-mano/</link><pubDate>Mon, 24 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/2019/06/futuri-di-seconda-mano/</guid><description>Ci si trova perplessi fino alla delusione, quando l’agognato conta-percentuale della sezione download di Netflix ci informa che il 100% di Love Death + Robots, nuova serie disponibile sulla piattaforma di streaming online più in voga del momento, è ora disponibile offline sul nostro dispositivo portatile. Dico che ci si trova spiazzati: il primo episodio è lungo solo 17 minuti, e, dei restanti 17, il più corto arriva a toccare il record negativo di sei minuti.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Ci si trova perplessi fino alla delusione, quando l’agognato conta-percentuale della sezione download di <strong>Netflix</strong> ci informa che il 100% di <em>Love Death + Robots</em>, nuova serie disponibile sulla piattaforma di streaming online più in voga del momento, è ora disponibile offline sul nostro dispositivo portatile. Dico che ci si trova spiazzati: il primo episodio è lungo solo 17 minuti, e, dei restanti 17, il più corto arriva a toccare il record negativo di sei minuti. E noi che avevamo in programma di anestetizzarci per almeno quelle doverose 10 orette.</p>

<p>Superato questo momento di shock ci avviamo comunque, con meno entusiasmo di prima, alla visione del prodotto. Nel mentre abbiamo anche scoperto – io non avevo questa recensione da leggere prima – che tutte le storie autoconclusive dei 18 episodi sono, almeno in parte, “cartoni animati”; e la cosa ci ha abbassato ulteriormente il morale. La prima puntata, invece, è una rivelazione: succede qualcosa, mentre si guarda <em>Love Death + Robots</em>; ci si sente scuotere tutte le budella. Ma facciamo un passo indietro.</p>

<p><em>Love Death + Robots</em> è la nuova e apprezzatissima produzione che <strong>David Fincher</strong> ha firmato sotto Netflix. Disponibile online dallo scorso 15 marzo, la serie è totalmente animata, e, come suggerisce il nome, i temi trattati nel corso dei 18 episodi che la compongono sono legati ai sentimenti, ai legami, ma soprattutto alle speculazioni su venturi e possibili futuri distopici in cui la razza umana vive in questo o in quel rapporto con le macchine, divenute più o meno senzienti. La prospettiva è puramente distopica: e da qui deriva la componente di morte (“death”) contenuta nel macrotitolo, ma qui mi taccio per non scrivervi irrimediabili spoiler. La serie viene dunque a comporsi di tanti cortometraggi, ognuno di essi girato da un regista diverso e animato da uno studio differente, tra i quali possiamo ricordare Blur Studio, partner Netflix nell’operazione e collaboratore di Cameron per <em>Avatar</em>; Blow Studio, Pinkman TV, Passion Animation Studios, e Sony Pictures Imageworks. Le vicende rappresentate non sono inoltre mai frutto di sceneggiature originali, essendo bensì l’adattamento di preesistenti racconti di vari autori (per gli appassionati di narrativa breve consiglio di segnarsi in particolare il nome di John Scalzi e Alastair Reynolds, creatori di alcuni degli episodi più brillanti).</p>

<p>Ulteriore particolarità della serie è l’essere stata pensata come <strong>antologia</strong> del genere nel quale si situa, e questo sia nei temi trattati che nella grafica – tra il postmoderno e lo steam/cyberpunk – che li sostiene. Vale a dire, se vi sembra di rivedere “cose” che avete già visto, o disegni che vi tornano familiari non è stato un banale errore di dappocaggine della squadra creativa, bensì uno studiato calcolo.
<em>Love Death + Robots</em> scuote le budella dello spettatore. E come potrebbe non essere quando a ogni fotogramma si viene catapultati nel mondo della propria infanzia? Finalmente anche i nati classe ’95 (lo dico perché è la mia) potranno dire di riconoscere i riferimenti palesi, o nascosti, nel prodotto audiovisivo che hanno davanti. Inaspettatamente ciò non ti fa sentire vecchio, ma piuttosto ti lascia sulla punta della lingua uno strano pizzicore simile all’onnipotenza. E tanto basterebbe per proclamare la serie un capolavoro, paragonabile per qualità all’ottimo lavoro svolto recentemente dai fratelli Coen ne <em>La ballata di Buster Scruggs</em>.</p>

<p>Però ci sono altre motivazioni che ci spingono a gridare di felicità, come matti, davanti al nostro computer, e una di queste è proprio quanto a primo impatto ci aveva sfavorevolmente impressionato, dunque la durata a misura di respiro delle narrazioni. Ci sono film – ma anche libri; e sfortunatamente, persino oratori – che si dilungano eccessivamente: esauriscono il proprio messaggio troppo presto rispetto alla misura formale che si sono imposti, e, una volta che questo accade, “tutto il resto è noia”. D’altro canto, il pericolo di un racconto lanciato in picchiata, a velocità massima, è quello di sfracellarsi rovinosamente al suolo. Qui invece accade il miracolo: è proprio perché scommettono con solo le massime puntate che gli episodi di <em>Love Death + Robots</em> si levano alti nel cielo, venendo confezionati uno a uno con amore e precisione maniacali. Tutte le squadre coinvolte hanno lavorato in modo ammirevole, e la qualità visiva del prodotto è già di per sé una gioia. Allora i cartoni animati non sono solo per bambini. Ma perché, in soldoni, queste storie risultano tanto vincenti?</p>

<p>Se ci mettessimo a pensare alle caratteristiche richieste a un cortometraggio per essere efficace forse la principale sarebbe la necessità, nella trama, dell’inserimento di un elemento così alieno da poter sconvolgere durevolmente tutto il sistema. Qualcosa che non sia ordinario e che possa apparire, sotto certi punti di vista, paradossalmente esagerato. Non solo: magari vorremmo che ci fosse una certa componente, in quel breve lasso di tempo, che ci stupisse per la sua sagacia, ironia, o profondità di indagine psicologica. Vorremmo affezionarci ai personaggi, e magari, perché no, ricavare dalle loro storie anche delle preziose lezioni di vita.</p>

<p>Queste le virtù principali di una forma narrativa che, non presentandole, correrebbe il rischio di risultare incomprensibile o, peggio ancora, inconcludente. Il cortometraggio scorre infatti al ritmo della nostra vita. Accade come un evento, o una fortunata coincidenza nella routine della quotidianità. Compare, dice la sua, già sfiorisce, obbligando l’ignaro spettatore ad adattarsi in tempi iper-compressi al mondo che gli viene parato davanti.</p>

<p>Lo sviluppo <strong>in medias res</strong> del cortometraggio è dunque radicale. Si chiede talmente tanto a chi guarda che, se una metafora fosse eccessivamente elaborata, o una simbologia smodatamente arzigogolata, il tutto risulterebbe, ammettiamolo, incomprensibile. La componente emotiva in tale equazione risulta dunque fondamentale: è solo attraverso una certa percepita similarità che i due lati dello schermo riescono a dialogare; solo viaggiando sulle frequenze di tale ulteriore connessione che informazioni a contesto più o meno zero possono essere elaborate e comprese.</p>

<p>Se dunque il lungometraggio risulta essere una macchina mastodontica e interiormente complessa, dove ogni ingranaggio deve combaciare perfettamente con tutti gli altri; il cortometraggio, dall’altro lato, lavora cercando di creare un circolo virtuoso tra creatore, personaggi, e destinatario. Per intenderci: non si trova, di solito, “interessante” l’andare dal lattaio la mattina. O il pomeriggio tagliarsi i capelli. Ma se improvvisamente le ciocche che mi vengono tagliate si tramutassero in serpenti, o invece del lattaio trovassi una mucca a servirmi, …ecco. Già la situazione si farebbe un po’ più speziata.</p>

<p>È dunque inutile negarlo: ai cortometraggi piace sconfinare nell’iperemotività, o nella surrealtà. Anzi, a bene vedere un corto ben riuscito tende ad avvicinarsi al sogno, o all’incubo. Ed è esattamente di sogni, ossessioni, e, sì, anche di incubi – tutti tremendamente comprensibili – di cui potrete riempirvi gli occhi in <em>Love Death + Robots</em>. Una serie incredibilmente moderna e in un certo senso senza tempo, che amerete se siete dei novizi del genere post-apocalittico; o che, se ne siete già dei conoscitori consumati, vi risulterà indimenticabile.</p>

<p><strong>P.S.</strong> Se navigate un po’ in rete, potreste trovare alcuni siti che lamentano la “ripetitività” del prodotto, la sua scarsa originalità, o querele simili. Personalmente non saprei. Se in una serie antologica ci mettono del nuovo, un po’ mi prendo male. Se proprio non vi volete fidare di me, leggete qualcun altro. Basta che sia tra quelli che muovono obiezioni ragionevoli.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="ilviziodellesistenza.it" target="_blank">Il vizio dell&rsquo;esistenza</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Alla mia piccola Sama</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/alla-mia-piccola-sama/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/alla-mia-piccola-sama/</guid><description>“Anche la lotta verso la cima basta a riempire il cuore di un uomo. Bisogna immaginare Sisifo felice.”
Queste le parole che, nel 1942, il filosofo francese Albert Camus, premio Nobel per la Letteratura nel 1957, poneva a sigillo del suo saggio Il mito di Sisifo. Lo scritto, testo fondante dell’Esistenzialismo d’Oltralpe, analizza la condizione umana attraverso il paragone con l’eterno castigo del greco Sisifo, condannato dagli dèi a spingere per l’eternità un pesante masso verso la cima di una montagna.</description><content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>“Anche la lotta verso la cima basta a riempire il cuore di un uomo. Bisogna immaginare Sisifo felice.”</p>
</blockquote>

<p>Queste le parole che, nel 1942, il filosofo francese <strong>Albert Camus</strong>, premio Nobel per la Letteratura nel 1957, poneva a sigillo del suo saggio <strong><em>Il mito di Sisifo</em></strong>. Lo scritto, testo fondante dell’Esistenzialismo d’Oltralpe, analizza la condizione umana attraverso il paragone con l’eterno castigo del greco Sisifo, condannato dagli dèi a spingere per l’eternità un pesante masso verso la cima di una montagna. E invano: appena raggiunta la sommità, la pietra sarebbe rotolata indietro, rendendo vane le fatiche del dannato.</p>

<p>Ed è proprio nell’ostinazione, nello sdegno che Sisifo dimostra verso il supplizio infittogli che nasce la grandezza di questo personaggio mitologico. È qui che Sisifo, per Camus, si fa emblema della condizione umana, divenendo metafora tanto dell’assurda vanità dell’esistenza quanto della diabolica, sovrumana perseveranza che la nostra specie dimostra nel cercare di introdurre significato in un mondo che, sub specie aeternitatis, ne è privo. La gloriosa caparbietà di Sisifo nello spingere il macigno è la stessa di <strong><em>Alla mia piccola Sama</em></strong>; e della sua regista, <strong>Waad Al-Kateab</strong>.</p>

<p>Waad, la quale lavora sotto pseudonimo, è una ragazza come tante; e come nessun’altra. Giornalista siriana, classe 1991, Al-Kateab è figlia della rivoluzione contro il regime di Bashar al-Assad. Waad documenta, produce filmati, denuncia i soprusi alla dignità umana perpetrati dalle parti in conflitto. Nel 2017 i materiali da lei prodotti per l’inglese Channel 4 le valgono un Emmy. E ora, dopo che Waad è stata costretta a lasciare il proprio Paese per rifugiarsi nel Regno Unito, la storia della sua ostinazione è diventata un documentario. Un giornale di resistenza, ma soprattutto una struggente lettera alla primogenita Sama, nata durante l’ultimo anno di permanenza in Siria di Al-Kateab e battezzata dal fuoco incrociato dell’assedio di Aleppo.</p>

<p>Recentemente nominato agli Oscar come Miglior Documentario, <em>Alla mia piccola Sama</em> è allo stesso tempo crudamente feroce e fieramente delicato. Lo sguardo di Al-Kateab esce solo raramente da dietro la videocamera, azzerando così il gioco di specchi della più classica finzione cinematografica. I corpora Christi delle vittime dei bombardamenti sono scioccantemente reali. La regista lo sa, e ne evita la trasformazione in feticcio, presentandoli non come risultato di voyeurismo per accumulazione, ma come simbolo di riconoscenza per il valore della vita. E affermare, come fa Al-Kateab, che un’esistenza spesa intrappolati come topi in fatiscenti edifici di calcina abbia un significato ha la forza rivoluzionaria della verità più appassionata e impenitente.</p>

<p>Grazie a un <em>voice-over</em> puntuale, mai petulante, e all’intelligente lavoro di montaggio e rimaneggiamento dei filmati di Al-Kateab ad opera di Chloe Lambourne e Simon McMahon,  <em>Alla mia piccola Sama</em> fluisce libero al confine tra vlog e diaristica intima, consegnando alla posterità un complesso, ipnotizzante resoconto dei mesi di quarantena bellica trascorsi nell’ancor libera Aleppo nella speranza di un futuro luminoso. E in quel barlume di vita inossidabile danza la fragile, minuscola figura di un infante. E forse, un giorno, Sama verrà a conoscenza di essere stata la più assurda tra tutte le ragioni di sopravvivenza, ma anche la più desiderata; la più azzardata; la più umana.</p>

<p>Se dunque il filosofo tedesco <strong>Theodor Adorno</strong> si era solennemente pronunciato contro la possibilità di tornare a scrivere poesia sulle macerie della Seconda Guerra Mondiale e dei suoi orrori, Waad Al-Kateab sembra giunta per aggiornarne la lezione, e dimostrare che non solo l’arte, nella disperazione, è ancora possibile, per non dire essenziale; ma anche che l’unica via d’uscita è, come Sisifo, essere un po’ assurdi, e appassionati. Perché tutto questo, Sama, per dirla alla <strong>Jane Austen</strong>, è stato fatto per voi. Che il masso continui a cadere. Ora l’assurdo non fa più paura. Bisogna immaginare Al-Kateab felice.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="minimaetmoralia.it" target="_blank">Minima &amp; Moralia</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Beautiful Boy</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/beautiful-boy/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/beautiful-boy/</guid><description>C’è un problema, in Beautiful Boy di Felix Van Groeningen. A dire il vero, ce n’è più di uno, a cominciare dalla dipendenza da stupefacenti che affligge il diciottenne Nicholas Sheff (Timothée Chalamet), protagonista, insieme al padre David (Steve Carell), di un romanzo di ri-formazione, quella che dovrebbe compiere il ragazzo per abbandonare i suoi vizi e inserirsi nella “vita vera”.
Impresa che si presenta tanto più disperata quanto più Nic non sembra avere nulla da curare: intelligente, sensibile, avvenente, ha una spiccata vocazione artistica e letteraria che non riesce, però, a realizzare sulla pagina.</description><content type="html"><![CDATA[<p>C’è un problema, in <strong><em>Beautiful Boy</em></strong> di <strong>Felix Van Groeningen</strong>. A dire il vero, ce n’è più di uno, a cominciare dalla dipendenza da stupefacenti che affligge il diciottenne Nicholas Sheff (Timothée Chalamet), protagonista, insieme al padre David (Steve Carell), di un romanzo di ri-formazione, quella che dovrebbe compiere il ragazzo per abbandonare i suoi vizi e inserirsi nella “vita vera”.</p>

<p>Impresa che si presenta tanto più disperata quanto più Nic non sembra avere nulla da curare: intelligente, sensibile, avvenente, ha una spiccata vocazione artistica e letteraria che non riesce, però, a realizzare sulla pagina. Il problema di Nic è ben più nascosto, ed è il vuoto che il giovane sente in mezzo al petto, che solo le droghe, meglio se pesanti, sono state in grado di riempire. David, dal canto suo, non è un uomo di polso. Separato dalla madre di Nic, padre e figlio vivono con Karen, la nuova compagna di David, e i figli che i due hanno avuto insieme; una famiglia felice, da cui Nic ha sempre ricevuto solo amore e incoraggiamento.</p>

<p>Tratta da una storia vera – le autobiografie incrociate dei veri <strong>David e Nicolas Sheff</strong> – la trama si fa però quasi inessenziale in una narrazione che non vuole tanto mettere in fila un colpo di scena dopo l’altro, quanto illustrare le conseguenze di una piaga sociale e presentare la complessità di un rapporto genitore-figlio. Eppure, nonostante le buone intenzioni, il film risulta debole, poco incisivo, sostanzialmente inadatto a esprimere tutta la forza del messaggio di cui si fa portatore, e la prima pecca sono proprio i personaggi: piatti al limite dell’inerzia, tutti, nel film di cui Van Groeningen è anche sceneggiatore, conversano per dialoghi scarni e stereotipati, tenuti insieme da raffazzonati punti di sutura. Una disorganicità che si ripresenta nella regia, che ragiona per scene isolate e autoconclusive, difetto che il continuo inserimento di salti temporali di ogni genere non fa che acuire. Nemmeno la colonna sonora, non originale, si salva: scopertamente posticcia e patetica, i brani che la compongono, per quanto si siano scomodate firme importanti (Bowie, John Lennon, Sigur Rós e Aphex Twin, per ricordarne alcune) rimangono avulsi dalla narrazione, senza davvero interagire con quanto avviene sullo schermo.</p>

<p>L’unico punto di luminosità in una pellicola sostanzialmente opaca rimangono gli sporadici sprazzi di <strong>inaspettata verità umana</strong> che erompono dall’interpretazione degli attori principali. Carell è un perfetto padre disorientato, e Chalamet riporta in scena quella indecifrabile dose di incanto che aveva prepotentemente inserito in Chiamami col tuo nome. E Van Greoningen ci punta tutto, tentando di costruire l’intero film attorno alla perfetta seppur scompigliata acconciatura del giovane attore americano, sul taglio languido e assopito dei suoi occhi, e sulla sua bravura nell’impersonare la colpevole innocenza di un tossicodipendente precoce e spaesato.</p>

<p>Un protagonista <strong>“bello e dannato”</strong> (il riferimento all’omonimo libro di Fitzgerald è esplicito) in un mondo esteticamente edulcorato, che la fotografia di Ruben Impens, collaboratore di lungo corso del regista, riveste di colori quasi patinati, non basta però a salvare Beautiful Boy, film imperfetto e di compagnia, che complessivamente non raggiunge la soglia della sufficienza. Il problema maggiore del film, anzi, è proprio la statura dei suoi interpreti: Carell e Chalamet recitano da giganti. Peccato che siano stati scritturati per ruoli da nani.</p>

<hr />

<p>Recensione finalista del concorso per Giovani Critici Cinematografici Marco Valerio 2019</p>
]]></content></item><item><title>Che cosa ha fatto Jack?</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/che-cosa-ha-fatto-jack/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/che-cosa-ha-fatto-jack/</guid><description>Se, dal Finnegan’s Wake in poi, la letteratura è stata arginata da un certo limite joyciano di comprensibilità, per il cinema tale confine sembra essere l’opera di David Lynch. Non per nulla alcune delle più gustose pagine di fandom e meme dell’internet sono dedicate al regista di Twin Peaks e Mulholland Drive. Non per nulla, man mano che accumuliamo rewatch della sua filmografia, sentendoci sempre più vicini a decrittarne i corridoi semantici, la cima del monte non fa che allontanarsi, rivelandosi la diafana illusione di deboli miraggi intellettuali.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Se, dal <em>Finnegan’s Wake</em> in poi, la letteratura è stata arginata da un certo <strong>limite joyciano di comprensibilità</strong>, per il cinema tale confine sembra essere l’opera di <strong>David Lynch</strong>. Non per nulla alcune delle più gustose pagine di fandom e meme dell’internet sono dedicate al regista di <em>Twin Peaks</em> e <em>Mulholland Drive</em>. Non per nulla, man mano che accumuliamo rewatch della sua filmografia, sentendoci sempre più vicini a decrittarne i corridoi semantici, la cima del monte non fa che allontanarsi, rivelandosi la diafana illusione di deboli miraggi intellettuali. In soldoni: dei film di Lynch non si capisce una mazza. Ed è proprio per questo che il loro loop onirico risulta tanto stretto quanto indissolubile. Un sogno cosmico per immagini. Proprio quello che l’autore dell’Ulisse aveva rincorso per tutta la vita.</p>

<p>E l’ultima perla che Lynch ha regalato al mercato, il corto targato <strong>Netflix</strong> <strong><em>Che cosa ha fatto Jack?</em></strong>, non fa differenza. In una stazione ferroviaria sotto sequestro di polizia, un detective, impersonato dal regista stesso, mette sotto torchio una scimmia, <strong>Jack Cruz</strong>, accusata di omicidio. Tra sigarette, immancabili tazze di caffè servite da prototipiche cameriere di roadhouse, e l’acconciatura à la Marie Antoinette di Lynch che fa scendere una lacrimuccia per l’ispettore Gordon Cole di <em>Twin Peaks</em>, la conversazione si snoda sul filo del campo-controcampo, intagliando i volti di Jack e del detective su uno sfondo bianco e nero pece, così scuro che si fonde negli oggetti che contiene.</p>

<p>Agli stagionati amanti di Lynch, <em>Che cosa ha fatto Jack?</em> non potrà che ricordare le <strong>tirate retro-noir</strong> di <em>Eraserhead</em> (1978), o le sequenze surrealiste di <em>Twin Peaks – Il ritorno</em> (2017). L’enfant terrible del cinema indipendente americano dimostra in effetti di essere tornato a quel cocktail di paradosso e divertissement che gli ha permesso, negli anni, di costruire un immaginario parallelo dell’America, elevando oggetti di uso e consumo quotidiano a capifila di una palingenesi universale. È una <strong>comunicazione interrotta</strong>, quella che avviene nella mente di Lynch; corrente a flusso alternato che procede secondo misteriose vie maestre in un confronto a colpi di arguzia e voli pindarici. Per dirla in altri termini: che cosa c’entrano prosaiche, profondissime discussioni sull’esistenza di Babbo Natale con polli che attraversano la strada?</p>

<p>Ma in fondo, come il Dream Man (l’omino dei sogni) di <em>Twin Peaks</em> insegnava con la sua danza ultraterrena, forse questa non è la domanda giusta da farsi. Se per il detective è facile raccogliere gli indizi per provare a inchiodare Jack, così non avviene per noi, pubblico illuso e sciagurato, che ci barcameniamo vanamente tra consunte scuole di pensiero per trovare il passe-partout alla mente del cineasta. I fatti sono da accettare per come si presentano, avvolti dal mistero. E, come <strong>David Foster Wallace</strong> si premurò di sottolineare nel suo saggio dedicato al regista e inserito in Una cosa divertente che non farò mai più, tratto caratteristico di Lynch era, ed è, una tranquilla, ieratica ossessività verso le più dettagliate minuzie della gestione della sua quotidianità. Compreso il fare pipì all’aria aperta anche quando il set è stato rifornito di bagni chimici di discreto lusso.</p>

<p>Sarebbe dunque più produttivo chiedersi perché siamo così ossessionati dal porci domande riguardo ai film di Lynch. Perché ci risulti così difficile accettare con epicurea atarassia la loro <strong>“gettatezza”</strong> nel mondo. Come sfingi mute, le immagini del creatore di Laura Palmer scorrono indifferenti sullo schermo, celebrando festosamente la loro dichiarata estraneità al mondo dei film che i vostri genitori – o parenti di sorta – definirebbero sensati, quelli, insomma, per cui vale la pena spendere soldi al cinema. Ed è proprio qui che ci dispiace, a noi pervertiti della settima arte. Perché avremmo volentieri investito tempo, e denaro, nella visione in sala di quei diciassette minuti di inespugnabile, razionalissimo delirio cinematografico di cui si compone <em>Che cosa ha fatto Jack?</em>. L’esperienza è il gioioso rincontrare un padre che non si vede da tanto. E che, non capendone le azioni, non si è mai provato il desiderio di uccidere.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="themacguffin.it" target="_blank">The MacGuffin</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Citizen K</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/citizen-k/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/citizen-k/</guid><description>Oscar-winning director Gibney’s latest documentary is all about oil and fire and how they managed to get powerful Russian oligarch Mikhail Khodorkovsky into trouble. Mr. Khodorkovsky here is quite a character, and a famous enough one – you might have been distractedly zapping through his face a couple of decades ago. Born of a poor proletarian family in Communist Russia, after the fall of the Berlin Wall Mikhail decided he wanted to be rich.</description><content type="html"><![CDATA[<p><strong>Oscar-winning director Gibney’s</strong> latest documentary is all about oil and fire and how they managed to get powerful Russian oligarch <strong>Mikhail Khodorkovsky</strong> into trouble. Mr. Khodorkovsky here is quite a character, and a famous enough one – you might have been distractedly zapping through his face a couple of decades ago. Born of a poor proletarian family in Communist Russia, after the fall of the Berlin Wall Mikhail decided he wanted to be rich. Frist, he managed to be introduced to former Russian President Yeltsin’s acolytes; then, he ranked among the top oligarchs of the country, that is, a powerful political lobby made up of public companies’ tycoons.</p>

<p>But as <strong>Western-led deregulation</strong> set in, plunging poor and underdeveloped Russia into the pit of desperation, Khodorkovsky felt that something was wrong in the system, and decided not to comply with the Communist Party’s requests anymore. He went public with <strong>Yukos</strong>, his oil company, and stroke deals with Western oil providers. That upset Putin, who had by that time made his way to the top of the post-Soviet power hierarchy. Khodorkovsky was put in prison and sentenced to 13 years of reclusion. Pardoned by Putin himself during the opening ceremony of the Sochi Olympics, he’s now an exile in the UK, from where he continues his struggle for truth and open markets in contemporary Russia.</p>

<p>This is all very sad and very true, and Gibney stresses the historical accuracy of his account interspersing his own footage and interviews with TV programmes from the ‘90s – when everything happened – onwards and other bits and pieces of blissful vintage reels. At the same time though, <em>Citizen K</em> accompanies its epic of rampant State-stirred gangster capitalism with an aura of je-ne-sais-quoi poetry coming from the emotionally-tuned music score that underlines every image. So, as Gibney’s <strong>fast-paced, cubist montage</strong> drags us along the different times and places where this story of Faustian bargains and rising oligarchs took place, we cannot but feel that everything’s running way too smoothly here. Instead of being forced to recognise a more complex world as a result of us watching this documentary, we close our laptops finding ourselves in our hopefully warm and comfy living rooms all over again, reassured that there are bad people ruling Russia today – something we’ve been always convinced of – and good people in the West – obviously; that’s where we live – who are playing all their best cards to crush this reactionary 20th-century Empire of Evil.</p>

<p>If this sounds like Star Wars to you, that’s why it does, a little. It takes more than a bit of an effort to dissociate ourselves from the perfectly running, seamless narration of <em>Citizen K</em>; more than a drop of good will to detect the whispered accusations against the all-but-naive role Western powers played in the dissolution of the Soviet Union and everything that happened afterwards. Though <em>Citizen K</em> is not a naive documentary, it comes across as so in the moment when Gibney swamps his harder truths with genre stylistics and good-will audience paternalism.</p>

<p>Hearing Khodorkovsky’s story is fundamental to understand Russian-Western relationships today, and it’s comforting that someone finally had the courage to put more inconvenient truths on film. Nonetheless, Gibney’s Citizen K’s the fatal flow lies in being maybe too much of <strong>a “good” documentary</strong>. Its sticking to genre forms and conventions leaves nothing behind but a strong feeling of unintended void. Which kind of takes my mind back to the first time I (did not) listen to John Cage’s 4’33”: despairing silence, and the strong feeling you’re not at all sure of what that was supposed to mean. Maybe that I’m just stubbornly refraining from relating this film’s content to Welles’s <em>Citizen Kane</em> – by the way, yes I am. What I know is that <em>Citizen K</em> was an enjoyable movie, but it was literally too good to be true. And that if you asked me what I learnt from that, it was that, yes: Vladimir Putin really is kind of short.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Cold Case Hammarskjöld</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/cold-case-hammarskj%C3%B6ld/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/cold-case-hammarskj%C3%B6ld/</guid><description>Forget about wildlife and the manufacture of cheese in northern Suffolk. Great documentaries are striking back, demanding your full attention as they walk you hand in hand through the intricacies of one of the easiest-to-forget and most appalling murder mysteries of the last century. So whether you are undercover CIA agents or conspiracy theory geeks, Cold Case Hammarskjöld is the perfect treat for a groovy Saturday night; all the others might as well benefit from the inconvenient truths that Mads Brügger’s film exposes.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Forget about wildlife and the manufacture of cheese in northern Suffolk. <strong>Great documentaries</strong> are striking back, demanding your full attention as they walk you hand in hand through the intricacies of one of the easiest-to-forget and most appalling murder mysteries of the last century. So whether you are undercover CIA agents or conspiracy theory geeks, <strong><em>Cold Case Hammarskjöld</em></strong> is the perfect treat for a groovy Saturday night; all the others might as well benefit from the inconvenient truths that <strong>Mads Brügger</strong>’s film exposes. And beware: it is entertaining as hell.</p>

<p>Because <em>Cold Case Hammarskjöld</em> aspires to be something more than an arid summary of facts about something very, very bad that happened a long time ago – to be precise, in 1961. Not only does it provide us with all the historical trivia about the death of UN General Secretary <strong>Dag Hammarskjöld</strong>, who was killed in an airplane crash while flying over former Northern Rhodesia (now Zambia). Not only does it combine images from exotic abodes with the neat perfection of well-off, white households thriving at the very heart of underdeveloped Third World countries. <em>Cold Case Hammarskjöld</em> is a meta-documentary which looks like a feature film: a Russian doll of historical evidence arranged just like the perfect Hollywood crime movie.</p>

<p>So Mr. Brügger might not be wrong in choosing to set off from the apparently simplest of questions: can I trust what the witnesses are telling me? Who is the culprit? How am I supposed to show this to an audience? Ultimately, what should not be taken for granted are documentaries themselves, with all their silky smoothness and matter-of-factness. The quest for authentic truth is a hard and tricky one, and that is why the director and his fellow investigator <strong>Göran Björkdahl</strong>, who was previously working on the case, do not wish to hide anything from us, turning the film into a psychological study of human motives for action. So first of all: why should we make a documentary out of this material? This ever so much detached gaze opens itself up to the underlying background emotion only when it overlaps with the puzzled eyes of two typewriters who are meant to give voice to the thoughts of the spectators themselves. Apart from that, no one ever judges “the facts”. The events are simply laid bare for everyone to consult. As Socrates loved to remark, the quest for knowledge is a highly personal one.</p>

<p>It is up to us to find our way out of the <strong>labyrinth</strong> of political, colonial, and economical undertones of the mysterious death of Dag Hammarskjöld. Only for us to try and see clearly under the perfectly photographed glassy skies of southern Africa and through the foggy layers of time gone by. Documentaries may not usually resort to that which in narrative cinema is commonly known as image composition and depth of field; and this film might simply be restating the obvious while it whispers into our ears that it is us who should actively draw the greater picture. Keep in mind though: in a few years’ time all the witnesses to this cold case will be six feet under, and they will bring the memory of Hammarskjöld with them. We must take a stance, and we must take it now.</p>

<p>Therefore, let the soothing music charm you into <strong>a totally unbelievable, dreadfully real waking nightmare</strong>. And if you really cannot see the point in disrupting your lives with visions of ghosts made of flesh, at least you will have spent a highly enjoyable couple of hours laughing your heart out at the expense of funny individuals dressed in white mariners’ clothes. So press play and enjoy the view of two Scandinavian men who have a definitely hard time trying not to get sunburnt while digging up the skeleton of the airplane which crashed a sad day in 1961, taking down with itself Dag Hammarskjöld and his dreams of a pacified Africa.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Dark</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/dark/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/dark/</guid><description>Perché guardiamo – o meglio, continuiamo a guardare – Dark? Qual è la misteriosa luce verde al di là del lago che ci spinge verso gli oscuri meandri della foresta di Winden per seguire ancora una volta le peregrinazioni temporali di Jonas Kahnwald, Ulrich Nielsen, Claudia Tiedemann, e degli altri abitanti della fittizia (ma reale: esiste davvero sulla carta) cittadina tedesca? Quale l’elemento che ci risolleva dalla noia del già visto e fa sì che la serie creata nel 2017 da Baran bo Odar per Netflix possa competere nei nostri cuori – e nelle nostre menti – con cult della risma di Ritorno al futuro, sofisticati labirinti cognitivi come Westworld, o scanzonati prodotti narrativi come Stranger Things?</description><content type="html"><![CDATA[<p>Perché guardiamo – o meglio, continuiamo a guardare – <strong><em>Dark</em></strong>? Qual è la misteriosa luce verde al di là del lago che ci spinge verso gli oscuri meandri della foresta di <strong>Winden</strong> per seguire ancora una volta le peregrinazioni temporali di Jonas Kahnwald, Ulrich Nielsen, Claudia Tiedemann, e degli altri abitanti della fittizia (ma reale: esiste davvero sulla carta) cittadina tedesca? Quale l’elemento che ci risolleva dalla noia del già visto e fa sì che la serie creata nel 2017 da <strong>Baran bo Odar</strong> per <strong>Netflix</strong> possa competere nei nostri cuori – e nelle nostre menti – con cult della risma di Ritorno al futuro,  sofisticati labirinti cognitivi come <em>Westworld</em>, o scanzonati prodotti narrativi come <em>Stranger Things</em>?</p>

<p>Per provare a darci una risposta, potremmo partire dalla mente stessa del suo creatore. Regista e sceneggiatore, di origine turche per parte di madre e russe da parte di padre, bo Odar è, in realtà, nato in <strong>Svizzera</strong>. E gli svizzeri, oltre che per la setosa cioccolata e la precisione degli orologi (sarà un caso che H. G. Tannhaus, uno dei personaggi-chiave della serie, sia proprio un provetto costruttore di macchine misura-tempo?), sono famosi per lo sguardo aspro, ma compassato, che sanno rivolgere a se stessi (si leggano, per averne prova, i lavori di Max Frisch e Friedrich Dürrenmatt). Come segugi, gli autori elvetici si infilano tra le curve a gomito di una vita quotidiana a prova di censura. Le torchiano, le psicanalizzano. Ne mettono in luce i meccanismi labirintici più sepolti. Eppure, ciò non vuol dire che, una volta esposti, i nodi della matassa possano essere ravviati. E <em>Dark</em>, in questo senso, ne è l’ennesima prova.</p>

<p>Se infatti la prima stagione dello show ci aveva afferrato per le viscere, implorando il binge-watching e facendoci credere che potessimo incontrare ad ogni momento i suoi eroi e le sue eroine al supermercato – ciò che io chiamo <strong>“effetto Twin Peaks”</strong> – la seconda di almeno tre parti si presenta nelle vesti di <strong>un cubo di Rubik</strong>: sfaccettata, complessa, difficile da trattare. La cintura di autostrade temporali, però, regge. Ed è proprio grazie a questa meticolosa costruzione di cornice che gli autori possono far trasparire ciò che nella prima stagione era passato in sordina: che <em>Dark</em> è, certo, un enigma da svelare; ma che, prima di questo, è il racconto di un’umanità in perenne ricerca, faustianamente affannata nello sforzo del ricondurre la propria esistenza nell’alveo di un’impalcatura sovrastante.</p>

<p><em>Dark</em> è un esercizio di maieutica: una metafora delle storie che ci raccontiamo per assegnare un valore all’incognita della nostra esistenza. Il tempo, a Winden, è reversibile al pari <strong>un nastro di Moebius</strong>: statico, proprio quando è in moto. Ora, come posso dire mai. Domani, come posso dire ieri. Come inneggia il motto della misteriosa setta senza tempo capeggiata da Adam, “Sic mundus creatus est”. La frase, però, non specifica da chi il mondo sia stato creato. Uscendo dalla stretta logica della trama, il mondo, il nostro mondo, e quello che condividiamo, è stato creato da noi, e dall’inesausto tentativo di scrutarvi un senso.</p>

<p>Per questo <em>Dark</em>, anche nella sua arzigogolata seconda stagione, continua a crearci seri problemi di dipendenza. Perché non smetteremo mai di cercare, come non smetteranno i suoi protagonisti. Perché non potremo mai conoscere del tutto noi stessi, e perché ci saranno giorni in cui crederemo di sapere anche troppo. Ci si sente a casa, nell’oscuro tunnel di pietra che taglia le radici della foresta di Winden. Finalmente siamo stati compresi. Gli svizzeri dovrebbero essere ricordati per ben più che succulenti dolciumi e puntigliosa puntualità.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="mymovies.it" target="_blank">MyMovies</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Downton Abbey</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/downton-abbey/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/downton-abbey/</guid><description>Sometimes long-distance relationships work out. And, four years after the last season of Downton Abbey hit our screens, leaving us all drenched in inexplicably good reactionary emotion, we can well say we have been living a long-distance relationship for a while. But now the time has come to walk back into the light-flooded, so-very-20thcentury halls of our beloved country mansion and join the Crawley family once more as they affectedly wade through the busiest day of their lives: the King and Queen of the United Kingdom are paying a visit to the household, and everything has to be perfect.</description><content type="html"><![CDATA[<p><strong>Sometimes long-distance relationships work out</strong>. And, four years after the last season of <strong><em>Downton Abbey</em></strong> hit our screens, leaving us all drenched in inexplicably good reactionary emotion, we can well say we have been living a long-distance relationship for a while. But now the time has come to walk back into the light-flooded, so-very-20thcentury halls of our beloved country mansion and join the <strong>Crawley family</strong> once more as they affectedly wade through the busiest day of their lives: the King and Queen of the United Kingdom are paying a visit to the household, and everything has to be perfect.</p>

<p>Not much has changed at Downton: witty dialogue goes along with sugar at tea time, and there’s plenty of hereditary problems on the menu. The incidents in the lives of the privileged ones find their Shakespearian counterparts in the lives of the servants. Even the shooting technique and the editing style remain the same, to the point that the only things we can remember as we leave the theatre are the tilting movements of the camera, the drone shots, and the carefully intermingled details and pictorial landscapes – which all the more contribute to the trademark grandeur of Downton. <strong>Downton will be Downton</strong>: a place where everything comes down to a battle between the good old ways and the threatening – yet alluring – possibility of change.</p>

<p>Not much has changed at Downton indeed; and that is <strong>its fatal flaw</strong>. Clearly designed to attract the old devotees to bigger, more prestigious screens, the film ends up being a straightjacket to make the plotlines fit into little less than 120 minutes. The characters lack breathing space, and were it not for Lady Violet (Maggie Smith) and her in-built deadpan seriousness, we would face an army of mechanical puppets who could only repeat themselves over and over again. Nothing is unexpected at Downton. Everything is predictable.</p>

<p>So, whether you are looking for the elevating feelings of secret romances or ingenious political schemes, you should find something else to spend your evening with. Producer <strong>Julian Fellowes</strong> and director <strong>Michael Engler</strong> have turned “the” posh tv shows of our times into a farce – and no Oscar Wilde to infuse life into it. The vaguely hinted-at social and gender critique fits all the stereotypes too: nothing more than some innocuous Cinderella story that will take your mind off all the Brexit wear and tear for a couple of hours – is it then what we really asked for?</p>

<p>The film is nonetheless <strong>enjoyable</strong>. You will laugh, you will cry. You will remember times of old as you float on the notes of the beloved theme song by <strong>John Lunn</strong>. After a long separation, the two paramours are eventually reunited only to discover they do not have much to say to each other anymore. So maybe this is the lesson we should learn from this last chapter of the Downton Abbey saga: love stories are always best when they are cut short at their very climax. The rest, as they say, is a storm in a teacup.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Hustlers</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/hustlers/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/hustlers/</guid><description>They say that diamonds are a girl’s best friends, and if we take but a swift look at the aggrandizement greed of J-Lo and Constance Wu’s wild bunch in Hustlers, we are inclined to believe so. Jenny from the block and Crazy Rich Asians-star Wu teamed up to bring the ultimate all-pink revenge movie to the screen: based on a true story, Lorene Scafaria’s Hustlers brings to the fore the story of Destiny (Wu) and Ramona (Lopez), two off-the-leash strip-club showgirls who meet in the golden years of pre-2008 stock market crash.</description><content type="html"><![CDATA[<p>They say that <strong>diamonds are a girl’s best friends</strong>, and if we take but a swift look at the aggrandizement greed of <strong>J-Lo and Constance Wu</strong>’s wild bunch in <strong><em>Hustlers</em></strong>, we are inclined to believe so. Jenny from the block and Crazy Rich Asians-star Wu teamed up to bring the ultimate all-pink revenge movie to the screen: based on a true story, Lorene Scafaria’s Hustlers brings to the fore the story of Destiny (Wu) and Ramona (Lopez), two off-the-leash strip-club showgirls who meet in the golden years of pre-2008 stock market crash. Both second-generation immigrants with a fierce desire for independence, Ramona and Destiny work hard to earn their (quite luxurious) livings using their best weapons – the female bodies nature has gifted them with.</p>

<p>However, as the economic downturn sets in, our heroines have to smart up and adjust to the self-drawn rules of foul play to bite harder than Wall Street sharks and take from the rich to give to themselves. So, diamond and riches obviously play a major role in the film’s narrative economy. But so does the bond of love and friendship that unites Ramona and Destiny and makes the two of them stick together in the face of adversity.</p>

<p>In fact, <em>Hustlers</em> has the flavour of a male-team vs female-team match rather than the obsolete smell of rich vs poor. Lopez and Wu’s Robinhoodesque characters never act on their own. Instead, they put together a veritable all-women family to support each other, labelling men as a mere means to an end. As Wu’s voice over reminds us at the very beginning of the film, everything is about power. Everything is about control. And *Hustlers*’ <strong>hugely enjoyable Hollywood-inspired editing and epic soundtrack</strong> are clearly meant to make the audience wonder about which side is in control: that side is women, and they have nothing to account for in a world where men gaze at them as they were looking at some rare animal caged in a zoo. And gazers is what men are in <em>Hustlers</em>, where they are literally doing nothing but staring at their laptops and hoping not to lose their faces to the underground conspiracies of their female counterparts.</p>

<p>Once more, we find ourselves <strong>placing our bets on the baddies</strong>. We hope the pretenders will succeed. We want to see the real evil ones be devoured by hell’s fire. But that’s not the most controversial bit about Hustlers, which boils down to a movie we can enjoy thanks to well-established cinema industry topoi designed to make us acquiesce to stories we might want to question if taken out of context. I’m a woman, so trust me when I say that there’s something sneakily empowering in the way everybody is presented as powerful and sexy and beautiful. Something that makes you really wish for Ramona and Destiny’s kind of life. At the same time, though, I think we should ask ourselves whether or not this is really the game we wish to be playing. Whether or not this one-sidedness is the way in which we’d like to confront the MeToo era and the deadly serious issues that lie at the bottom of it.</p>

<p><strong>And please don’t get me wrong</strong>. I believe we should celebrate women as much as we should celebrate every living being because, last time I checked, women were living beings. And if battle of the sexes shall be, at least let’s let the old but gold screwballs have their ways – men and women mockingly fighting each other on equal terms so that everyone could get their wicked satisfaction in the end. So, once again, don’t get me wrong. I think <em>Hustlers</em> is a great movie, a dangerously enjoyable shot of your favourite drug. It’s one of those movies you can do nothing but have fun while watching, and a firework celebration of Hollywood-style narrative and canons before than a celebration of the female right to self-determination. That’s why I can’t help but like <em>Hustlers</em>. That’s why I can’t help but be suspicious of Wu and Lopez’s unexpectedly smooth and charming performances, and of the fast-striding events of the plot as well. That’s how you make a blockbuster even when you don’t officially belong to the world of the majors. That’s how old paternalistic Hollywood’s heritage lives on in one last throw of the dice.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudnadclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>I fucili</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/i-fucili/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/i-fucili/</guid><description>C’è qualcosa che si annida nell’Artico. Alcuni lo chiamano Tunbaaq, ciclopico e scimmiesco orso a metà tra la zoologia e il soprannaturale, felice divoratore di uomini; per altri ha nome Sedna, dea della fertilità e dell’abbondanza, benevola e vendicativa, che elargisce il proprio corpo di donna per ogni pagliuzza brillante negli eterni ghiacci del Circolo Polare. Due facce della stessa medaglia, questi esseri non possono esistere l’uno indipendentemente dall’altro.
Allo stesso modo non si può cominciare The Terror, serie di dieci episodi su Amazon Prime, prodotta tra gli altri da Ridley Scott, senza prima aver letto I fucili (The Rifles) di William T.</description><content type="html"><![CDATA[<p><strong>C’è qualcosa che si annida nell’Artico</strong>. Alcuni lo chiamano Tunbaaq, ciclopico e scimmiesco orso a metà tra la zoologia e il soprannaturale, felice divoratore di uomini; per altri ha nome Sedna, dea della fertilità e dell’abbondanza, benevola e vendicativa, che elargisce il proprio corpo di donna per ogni pagliuzza brillante negli eterni ghiacci del Circolo Polare. Due facce della stessa medaglia, questi esseri non possono esistere l’uno indipendentemente dall’altro.</p>

<p>Allo stesso modo non si può cominciare <em>The Terror</em>, serie di dieci episodi su <strong>Amazon Prime</strong>, prodotta tra gli altri da Ridley Scott, senza prima aver letto <em>I fucili</em> (<em>The Rifles</em>) di <strong>William T. Vollmann</strong>, pubblicato in Italia da Minimum Fax e in libreria dallo scorso novembre. E viceversa.Perché entrambi parlano di un viaggio tra i ghiacci e delle conseguenze da esso derivate per chi, in un misto di superbia e belle speranze, avesse avuto l’ardire di intraprenderlo.</p>

<p>Le vicende alla base, storicamente reali, sono quelle della <strong>spedizione a Nord-Ovest</strong> comandata dal capitano John Franklin: il convoglio, salpato da Greenhithe, Kent, nel 1845, era composto da due navi equipaggiate di tutto punto, la Erebus – comandata da Sir Franklin stesso – e la Terror (da cui il titolo della serie) – comandata da Sir Francis Crozier. Entrambe erano già esperte dei mari del Nord, avendo partecipato a precedenti esplorazioni sotto la guida di Sir James Ross. In questo caso, però, la loro missione non aveva precedenti: tentare di individuare una porta navigabile dall’Atlantico al Pacifico attraverso le regioni artiche oggi canadesi, sopra il Nord America.</p>

<p>All’epoca della spedizione Sir John Franklin era un rispettato e ormai anziano ufficiale della Marina inglese; dopo aver ricevuto la vocazione navale già in precoce adolescenza, aveva sia fatto parte dell’equipaggio di Horatio Nelson che partecipato a numerose azioni militari in giro per il mondo, per poi dedicarsi esclusivamente alle esplorazioni geografiche.</p>

<p>Sposato due volte, il secondo matrimonio lo aveva visto legarsi, nel 1828, a Jane Griffin; fu poi proprio Lady Franklin, trascorsi tre anni dalla partenza senza aver ricevuto notizie, a lanciare i soccorsi per la spedizione del marito; fu però solo nel 1850 che un secondo convoglio, capeggiato da Sir Robert McClure, fu inviato a rintracciare quello di Franklin. Da qui in poi, le nebbie attorno all’accaduto si diraderanno lentamente, e le indagini proseguiranno, a vario titolo, fino al Novecento.</p>

<p>Ciò che emerse fu che i due nomi “infernali” delle imbarcazioni si erano effettivamente rivelati tristemente presaghi: inverni inaspettatamente rigidi, scarsa conoscenza geografica del luogo, e, non da ultimo, infiltrazioni di piombo sia nel cibo in scatola caricato a bordo che nel sistema di condutture per l’acqua avevano bloccato la spedizione. L’equipaggio era stato costretto ad abbandonare le navi, incagliate in un ghiaccio che per due interi anni non aveva accennato a sciogliersi, tentando un disperato ritorno a piedi. Stremati dal viaggio, dal clima rigido e dall’avvelenamento alimentare, nessuno dei marinai fece mai ritorno in Inghilterra. Si dovrà aspettare Robert McClure per veder realizzata l’impresa: fu questi infatti il primo, durante la spedizione di soccorso, a completare il passaggio nel 1854</p>

<p>Queste le vicende che, anche <strong>dopo 160 anni</strong>, non smettono di affascinarci, tanto che ne abbiamo qui due versioni: la serie che possiamo trovare su Amazon Prime, ambientata negli stessi anni della spedizione di Franklin, con protagonisti il Capitano e tutto il suo equipaggio; e il romanzo di Vollmann, il quale, ambientato negli Anni Novanta, ha per protagonista un certo Capitan Sottozero, parallelo, quasi una reincarnazione, di Franklin stesso. Entrambi i racconti però, è bene precisarlo, rielaborano liberamente le (scarse) informazioni storicamente documentate sul viaggio alla volta del Passaggio.</p>

<p>Il primo racconto, quello di <em>The Terror</em>, si svolge su crudeli contrasti fra esplosioni di luce e tenebre senza via d’uscita, sinistri scricchiolii tra le assi di legno delle navi, e vento che corre impietoso sulla schiena desolata della crosta terrestre: ogni elemento di fotografia e scenografia è reso tassello di una cronaca di morte annunciata. E se lo spettatore ne rimane accecato, i personaggi addirittura vi soccombono: “terrore” non è solo il nome dell’imbarcazione, ma anche l’unica emozione che gli uomini sanno provare davanti a questo misterioso nulla indifferenziato, popolato da incarnazioni di spiriti maligni e individui arrivati al punto di rottura, che non hanno più nulla da perdere.</p>

<p>Insomma, vorrebbe proprio inquietare, questa serie, romanzando gli sconosciuti avvenimenti delle stagioni di prigionia artica di Franklin; mettere in guardia contro le efferatezze a cui può spingersi l’essere umano una volta che ogni appiglio è perso, sepolto sotto strati di ghiaccio perenne. La strategia è però più che già vista; e non bastano le indisponenti fattezze del mostro-Tunbaaq o qualche – seppur magistralmente approntato – effetto speciale per risollevare le sorti di una narrazione piatta, che procede senza alti né bassi e che, anzi, avanza per ingiustificati inframmezzamenti di percorso, al termine dei quali l’unica considerazione che rimane in bocca è un amaro: <strong>«Embè?»</strong></p>

<p>Se dunque la prima componente del binomio – la serie -  ci ha lasciati interdetti e forse addirittura delusi, nel tentativo di avvicinarci vergini al romanzo di Vollmann e al suo protagonista, Capitan Sottozero, finiamo al contrario per essere violentati, vittime del waterboarding linguistico e figurativo a cui lo scrittore sottopone i propri lettori.</p>

<p>Alle imperiture pianure che abbiamo calcato in <em>The Terror</em> l’autore del libro oppone “fiori gialli” che “ogni tanto ti osservavano dal posto più brullo che ci sia”, oppure un “secondo rilievo a ovest, oltre il quale era stato spremuto un tubetto di meravigliosa luce arancione sulla lama di un terzo rilievo, sormontato da una luminosa distesa di nubi gialle”; o ancora “umide baie azzurre a sud e a est, valli nevose e meandri di fiumi, gli scogli azzurri di un promontorio zuccherato di neve, e nuvole viola che nevicavano in lontananza”. È un paesaggio in flusso di coscienza, quello in cui ci immerge Vollmann, e con così pochi preamboli che ci si ritrova un po’ spaurati, dovendosi improvvisamente destreggiare tra isole d’aria e curve femminili disperse nel gelo perenne.</p>

<p>Ed è proprio in flusso di coscienza che viene condotta la narrazione, strategia che viene solo sporadicamente alternata a discorso indiretto libero, sporadici dialoghi, e repentini cambi di voce narrante. Si è perciò costretti a pensare con i pensieri di altri, a districarsi con la migliore approssimazione attraverso il reticolo delle associazioni mentali, le quali vengono impostate su continui giochi e commistioni di piani percettivi e dimensioni spazio-temporali, per cui dal tempo di Sottozero siamo sbalzati a quello dello sventurato Franklin, del quale il protagonista del romanzo rivive i passi e i conflitti interiori. Si finisce così a spiare inavvertitamente dietro le quinte non solo della Storia, ma, in primis, dell’azione umana: quali sono, di volta in volta, le nostre motivazioni? Che cosa si va cercando negli strani silenzi artici che non si possa trovare a Londra? Ma soprattutto, perché l’uomo occidentale ha portato con sé i fucili?</p>

<p>Eppure, come Vollman stesso dichiara, tutto ciò, insieme a ulteriori sei volumi sulla colonizzazione del Nord America da parte degli europei, è solamente un Sogno, il quale, come ogni psicanalista freudiano saprebbe spiegarci, non è altro che l’inscindibile unione di fantasia, rimosso, e realtà, manifestata in un linguaggio superiore per quanto in qualche modo obliquo, significante secondo specialissime regole semantico-grammaticali. È al fondo del Sogno che sta la verità: è solo all’ultima pagina del romanzo che il cerchio si chiude e che, pur riconoscendo di essersi persi una dozzina di volte nelle circonvoluzioni dell’intreccio, si sa, nelle viscere, di aver capito tutto.</p>

<p>Scrittura posatamente selvaggia, cristallina conoscenza delle profondità umane, sostanziale inimitabilità: questi i punti vincenti di un <strong>trionfo letterario</strong>, che possiede la delicatezza del carillon e l’incisività fulminante del colpo di pistola. Corredato, per di più, di mappe, schizzi di esemplari naturali delle regioni artiche, e una lista di ciò di cui dovreste riempire il vostro zaino per pellegrinare in cerca di redenzione verso questo mondo parallelo, dove il tempo non procede linearmente ma sembra collassare sugli esseri viventi. Vollmann l’ha fatto, e a documentare ulteriormente il suo lavoro ha inserito appendici e bibliografia in coda al volume.</p>

<p>L’unica cosa che si è dimenticato di dirci è se infine giunge una lieta conclusione. Se alla fine Sottozero riesce a fondersi con Reepah, una giovane eschimese che mangia grasso di foca a mani nude e che qualcuno chiama Sedna;  perché, a voler ben vedere, il Capitano Franklin aveva almeno la sua Lady Franklin ad aspettarlo nei salotti vittoriani.
O se davvero, anche dopo aver combattuto il Tunbaaq ed essersi mangiati gli stivali per allentare i crampi allo stomaco, si rimane ancora convinti che “appena tirato il grilletto il fucile [ci] avrebbe salvato la vita”.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="ilviziodellesistenza.it" target="_blank">Il vizio dell&rsquo;esistenza</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>I Lost My Body</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/i-lost-my-body/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/i-lost-my-body/</guid><description>Though *Steamboat Willie*’s spell-bound days are long gone, animated movies still know how to keep us enthralled, and Jérémy Clapin’s I Lost My Body (J’ai perdu mon corps) gives proof of that. Clapin’s story takes place in contemporary dark and unromantic Paris, where Moroccan multi-generation immigrant Naoufel lives and works as a delivery boy for a pizza place in the suburbs of the city. Both the congenital poverty and the problematic racial mix of those neighbourhoods are neatly drawn on the background of the bustling metropolis, and every pizza Naoufel delivers (very few indeed) reeks of broken dreams and of hatred towards what fate kept in store for him.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Though *Steamboat Willie*’s spell-bound days are long gone, animated movies still know how to keep us enthralled, and <strong>Jérémy Clapin</strong>’s <strong><em>I Lost My Body</em></strong> (<em>J’ai perdu mon corps</em>) gives proof of that. Clapin’s story takes place in contemporary dark and unromantic Paris, where Moroccan multi-generation immigrant Naoufel lives and works as a delivery boy for a pizza place in the suburbs of the city. Both the congenital poverty and the problematic racial mix of those neighbourhoods are neatly drawn on the background of the bustling metropolis, and every pizza <strong>Naoufel</strong> delivers (very few indeed) reeks of broken dreams and of hatred towards what fate kept in store for him.</p>

<p>Naoufel lost his parents in a car crash, and with them all his hopes for a bright and promising future. He shares a dingy two-rooms flat with a couple of down-and-outer relatives and lacks love and human warmth. But so apparently does Gabrielle, an all-white French girl who works at a local library and seems to be bored to death of everything that surrounds her. As the two of them meet over the intercom during a rather odd pizza delivery, Naoufel reaches out to find her again and begins working at her uncle’s joiner’s workshop as an apprentice. One day, while distractedly using one of the instruments in the lab, Naoufel cuts off his right hand. That’s when the film begins, alternating flashback sequences from Naoufel’s past with his hand’s desperate race across the city to be reunited with its body.</p>

<p>But that’s when our personal journey through past, present, and memories begins as well. Caught in the spell of Clapin’s camera and brilliant joint use of 2D and 3D animation techniques, we jump from Naoufel to his hand and back to his full body again, soon beginning to feel like we have lost ourselves as well. Guided through Naoufel’s hand’s body memory, we wade through the waters of everything we (physically) met and experienced. We recall the primal truths we discovered through our sense of touch. We get more and more fascinated by this oddly moving little piece of body, gone astray and blind but skilled like nothing else at traversing the perilous land of never-sleeping Paris. <strong>And it all feels so simple</strong>.</p>

<p>It feels so simple to get in touch with other human beings that we almost get scared if we think of it. Clapin’s animations teach us a shortcut through the humdrum existence of our average working days, and they show us that, no matter the colour of our skins, we all have the same fundamental needs; we all have the same uncertainties and weak spots. This is why <em>I Lost My Body</em> is a political film that doesn’t flaunt political stances; a feminist tale that doesn’t oppress girls, and an unobtrusive social manifesto that reconnects with the native dream of good old moving images – to present reality as it is peppering it up with just a sprinkle of magic.</p>

<p><strong>You shouldn’t expect an all-healing recipe from Clapin’s film</strong>. That wouldn’t be realistic enough. But you will get plenty of musing material and tear-propelling frames to sweeten the dreary work in progress of your daily routine. It was high time someone who wasn’t <strong>Michel Ocelot</strong> struck the chord of visionary realism in France. Now we can keep on dreaming our sweet dreams. Resting assured that there’s someone out there who will give word to our silent utterances and speak up for our repressed existential discomfort whenever we feel like we cannot take it anymore.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>JoJo Rabbit</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/jojo-rabbit/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/jojo-rabbit/</guid><description>Il nazismo non è mai stato così divertent, o almeno, questa è l’opinione di Taika Waititi, regista di JoJo Rabbit, il più recente sussidiario per grandi e piccini che possiate trovare in circolazione sulla Germania degli anni di Hitler. Tratto da un libro di Christine Leunens, il film mette in scena il doloroso romanzo di formazione del giovanissimo Johannes “JoJo” Betzler (Roman Griffin Davis), bambino di dieci anni reclutato nella Gioventù Hitleriana e soprannominato “coniglio” dai compagni più grandi per non essere riuscito a uccidere a mani nude un animale.</description><content type="html"><![CDATA[<p><strong>Il nazismo non è mai stato così divertent</strong>, o almeno, questa è l’opinione di <strong>Taika Waititi</strong>, regista di <strong><em>JoJo Rabbit</em></strong>, il più recente sussidiario per grandi e piccini che possiate trovare in circolazione sulla Germania degli anni di Hitler. Tratto da un libro di <strong>Christine Leunens</strong>, il film mette in scena il doloroso romanzo di formazione del giovanissimo Johannes “JoJo” Betzler (Roman Griffin Davis), bambino di dieci anni reclutato nella Gioventù Hitleriana e soprannominato “coniglio” dai compagni più grandi per non essere riuscito a uccidere a mani nude un animale. Fanatico del Führer (Taika Waititi), con il quale conversa regolarmente nei panni di amico immaginario, e patito di svastiche e uniformi, JoJo rimane ingenuamente affascinato dalla propaganda del regime, nella quale trova una via di fuga dalla realtà della guerra e una giustificazione per la traumatica assenza del padre, impegnato sul fronte italiano.</p>

<p>Sarà la coraggiosa e instancabile madre di JoJo, Rosie (Scarlett Johansson), a tenerlo ferocemente ancorato alla realtà, mostrandogli come l’amore incondizionato per i propri affetti sia l’unica cosa che sappia resistere a ogni ideologia, a ogni scardinamento sistematico dei punti di riferimento operato dall’esterno. Quando poi JoJo scopre una ragazza ebrea, Elsa (Thomasin McKenzie), nascosta nel solaio di casa sua, le cose non fanno che complicarsi, minacciando di esplodere a ogni incontro di JoJo con uno degli ufficiali del comparto locale di esercito e Gestapo.</p>

<p>Una storia non nuova, dunque, già trattata in mille chiavi e salse da film quali <em>Schindler’s List</em>, <em>Il pianista</em>, <em>Bastardi senza gloria</em>, e <em>La vita è bella</em> (solo per ricordarne alcuni), che però riesce a portare <strong>una ventata di aria fresca</strong> nella trattazione di temi altrimenti pericolosamente inflazionabili e banalizzabili quali l’Olocausto e la resistenza interna alla Germania nazista. Presentata attraverso gli occhi di JoJo e con una non trascurabile dose di ironia, infatti, la vicenda acquista l’aroma leggero ma pungente di un travagliato percorso interiore verso la scoperta della verità, o meglio, di che cosa voglia dire riconoscere la verità e in quali mille forme questa sappia presentarsi ai nostri occhi nel quotidiano. Mescolando con grazia e sapienza echi slapstick-chapliniani e monologhi allo specchio degni di <em>Taxi Driver</em>, <em>JoJo Rabbit</em> offre così un appassionato e ironico controcanto ai film seriosi “dei grandi”, riuscendo a rivolgersi e a incantare sia un pubblico adulto che infantile.</p>

<p>Punta di diamante della pellicola si rivelano anzi essere le <strong>performance</strong> dei giovani protagonisti, i quali sanno sia portarsi sullo schermo come consumate star hollywoodiane come far trasparire in uno schiocco di dita tutta la fragilità della loro acerba età e il soffocato entusiasmo del ritrovarsi a dover improvvisamente crescere e affrontare le sfide della vita. <em>JoJo Rabbit</em> non sarà forse – o almeno; non ancora – un classico senza tempo per tutte le età come <em>Harry Potter</em>, ma l’incanto discreto e prepotente dei suoi giovani interpreti saprà di sicuro incidere a fuoco le pupille degli spettatori coetanei. Per i cresciutelli, sarà invece emozionante incontrare la nuova versione della Scarlett d’America, la quale affascina e convince più nella parte di madri nel fiore degli anni che di adolescenti ribelli ed esplicitamente provocanti (gustatevela anche nel nuovo di pacca Marriage Story quando non ne potrete più fare a meno).</p>

<p><strong>Non si potrebbe dunque lodare di più</strong> l’opera di Waititi, brillante commedia nera che vi terrà piacevolmente incollati alle poltrone della sala grazie a tutti i migliori espedienti del grande cinema narrativo. Era ora che qualcuno ci parlasse del Nazismo in termini (ancora più) pop (di quello di Tarantino), e che riuscisse nella sua scanzonata serietà a smascherare tutte le contraddizioni interne del regime che cambiò il mondo occidentale per come lo conosciamo. Ed era ora che qualche sottinteso legame con l’attuale comunicazione via social network (di facciata) e gli individui che vi si annidano dietro venisse portata all’attenzione del pubblico nello spiegare come una palese aberrazione quale l’ideologia nazista fosse riuscita a fare breccia nei cuori della popolazione tedesca. In fondo, il sogno di JoJo è di essere il migliore amico di Hitler pur non avendolo mai visto. Se questa non è dinamica da like e following, allora non so più di che cosa io stia blaterando.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="intoccabiliblog.com" target="_blank">Gli Intoccabili Blog</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Judy</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/judy/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/judy/</guid><description>C’è un posto blu, sopra l’arcobaleno, dove i sogni si realizzano. Così intona nel 1939, con la sua voce di seta tremolante, Frances Ethel Gumm. Frances ha 19 anni, ma è da quando è stata scritturata alla MGM che si fa chiamare Judy, Judy Garland. Ha un viso senza tempo, tondo e dolce, e le più perfette trecce di bambola. L’usignolo di Grand Rapids, Minnesota, diventa in breve tempo la beniamina d’America, continuando a infuocare le folle anche da adulta.</description><content type="html"><![CDATA[<p>C’è un posto blu, sopra l’arcobaleno, dove i sogni si realizzano. Così intona nel 1939, con la sua voce di seta tremolante, <strong>Frances Ethel Gumm</strong>. Frances ha 19 anni, ma è da quando è stata scritturata alla MGM che si fa chiamare Judy, <strong>Judy Garland</strong>. Ha un viso senza tempo, tondo e dolce, e le più perfette trecce di bambola. L’usignolo di Grand Rapids, Minnesota, diventa in breve tempo la beniamina d’America, continuando a infuocare le folle anche da adulta. Un sogno diventato realtà. Che scorterà Judy nel baratro della depressione, provocandone la prematura morte, appena quarantaseienne, per overdose di barbiturici.</p>

<p>Ed è proprio sui suoi ultimi mesi di vita che si apre <strong><em>Judy</em></strong>, biopic a firma di <strong>Rupert Goold</strong> che, portando in scena gli ultimi concerti londinesi di Garland, si propone come testamento artistico e spirituale dell’artista, vera e propria elegia per quello spirito delicato dell’America di provincia che grandi speranze e una voce d’angelo avevano tramutato in un animale indomabile, nervoso e scattante, perennemente in fuga da se stessa e alla disperata ricerca delle volatili attenzioni di una folla festante. Judy (Renée Zellweger) ha tre figli, problemi di salute, una situazione sentimentale disastrata, e guai finanziari. Ma, come è usa fare, vuole risollevarsi giocando le sue carte, e punta forte sull’ultima cosa che le è rimasta: quell’innato talento scenico che la sa sollevare, anche solo per un minuto, oltre l’arcobaleno.</p>

<p>E Judy, e con lei la sua interprete Renée, sono effettivamente protagoniste indiscusse delle seguenti due ore di film. La macchina da presa le bracca impietosa, non si lascia sfuggire nemmeno il più minimo movimento, concertando con il montaggio un gioco di specchi atto e restituire sullo schermo sempre e solo un’immagine: <strong>il volto di Judy</strong>, perfettamente truccato e acconciato, montato quasi per caso su un corpo trasformato in una macchina da guerra. Intervallando il presente della narrazione (1968) con sequenze tratte dalla sua adolescenza – dove la star è impersonata da Darci Shaw – Judy vorrebbe tratteggiare i contorni del personale mondo di sogno della sua eroina, e, così facendo, portare il pubblico a provare empatia verso i suoi fantasmi.</p>

<p>Non bastano però i lustrini, il taglio dei costumi, glamour e calibrato con la bolla, o la performance pirotecnica di Zellweger ad assicurare il risultato. <strong>L’errore</strong> di <em>Judy</em> e dei suoi autori è anzi stato rilassarsi su questi elementi di contorno, dando per scontato che bastasse una celebrazione agiografica a confezionare un’opera a tutto tondo. Il film di Goold si presenta infatti come una pellicola nel complesso debole, troppo impegnata a elevare Garland a santa martire dello show business applicando fiaccamente formule e ritmi di tradizione Hollywoodiana piuttosto che a fornire alla sala motivi per ridere, piangere, e sospirare insieme al personaggio-Judy. Non basta la fotografia screziata di neon, né la sensazione di poter allungare la mano verso lo schermo ad ogni momento e abbracciare Renée in memoria dei vecchi tempi in cui ci illudeva di essere Bridget Jones, paladina delle ragazze a modo loro. <em>Judy</em> è <strong>una bella cartolina</strong>, e come una cartolina superficiale resta, non riuscendo a scavare un posto nei nostri cuori per la performance, davvero da Oscar, della sua attrice protagonista.</p>

<p><strong>Forse avevo solo fame</strong>, dice Judy quando, poco prima di andare in scena per l’ultima volta, riesce a sbocconcellare una fetta di torta offertale dai suoi collaboratori come regalo di addio. Fame di vita, fame di felicità da troppo tempo repressa. E sì, anche noi forse avevamo fame, una certa smania di battere le mani. Sarà per la prossima volta. D’altronde, come insegna Dorothy ne <em>Il Mago di Oz</em> (1939), tutti i problemi, appena superati i comignoli delle case, svaniscono. Solo che, per arrivarci, bisogna prima imparare a volare.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="minimaetmoralia.it" target="_blank">Minima &amp; Moralia</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Koko-di Koko-da</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/koko-di-koko-da/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/koko-di-koko-da/</guid><description>Under a Swedish sky everything is bright and clear. Happy families raise happy children. There are beautiful holiday resorts where you can spend quality time with those whom you love dearly. Everything has been brought straight out of Fairyland, and even an ordinary medical incident such as mussels gone bad can be dealt with by wearing a big broad smile on your face. Under this terse, hallucinatory light nothing could go wrong.</description><content type="html"><![CDATA[<p><strong>Under a Swedish sky</strong> everything is bright and clear. Happy families raise happy children. There are beautiful holiday resorts where you can spend quality time with those whom you love dearly. Everything has been brought straight out of Fairyland, and even an ordinary medical incident such as mussels gone bad can be dealt with by wearing a big broad smile on your face. Under this terse, hallucinatory light nothing could go wrong. Until everything does.</p>

<p>And if we are familiar with the intimidating pictorial smoothness of <strong>Ruben Oestlund</strong>’s cinema, we can sense at once that in <strong><em>Koko-di Koko-da</em></strong> (2019), the second feature-length film by director <strong>Johannes Nyholm</strong>, things have gone sour. The film, which is premiering in London on October 4th and in New York on October 20th, tells the story of Elin (Ylva Gallon) and Tobias (Leif Edlund), loving parents to a sweet-toothed blonde girl who daydreams of magic, princesses and enchanted worlds all day long. Plunged in desperation after the sudden death of their child, who left behind a last unopened present, a much-desired music box, the two grown-ups suddenly feel they do not even know each other anymore. Three years later, in a desperate attempt to save their marriage and reconnect to each other, they head out to the woods on a camping holiday, during which they are visited by three homicidal, circus-like characters; the very same that were drawn on their daughter’s music box.</p>

<p>Intruding upon a dark realm of <strong>metaphors, symbols, and unspoken words</strong>, the camera speechlessly hovers over a stuck eternity of nightmares and obsessions – those which have been relentlessly haunting the minds and bodies of the characters since the fateful day. Just like a music box playing creepy nursery rhymes (which the title, <em>Koko-di Koko-da</em>, refers to), time keeps spinning on its axis for Elin and Tobias, weaving a cloud of overwhelming grief haunted by ghosts from the past around the estranged man and wife. The unfathomable sadistic violence of the circus freaks thus gives voice the silent cruelty of two people whose only form of communication is blabbering unmeaningful piecemeal words to each other. <strong>As good old Willie Shakespeare</strong> keeps reminding us, there is something rotten in the state of Denmark; and that could be the case for Sweden too.</p>

<p>Nevertheless, notwithstanding its noble intentions, Nyholm’s film <strong>fails to lock the spectators in an emotional grip</strong>. Trudging its way through the film, the music box metaphor seems too self-conscious to be a good one – the director clearly states what is going on from the very beginning, and we end up not being upset by the evil “clowns” at all. Nyholm chooses to show the souls of his characters rather than hinting at their troubled seas of fear and grief – thus stressing his role as the commander-in-chief of the story. Real life is thus put second to the power of the creative mind and its fascination with popular myths and folklore: Elin and Tobias act in a certain way not out of spontaneity, but because they have been told to do so.</p>

<p>So it is not just the characters who cannot fight back the weight of their deeply-buried traumas; but Nyholm too, who sadly succumbs to his own imagination and backfires in trying to paint a truly powerful picture of how much hidden sorrow and despair one can find in the land of smiles, eco-friendly politicians, and decorated Princesstårtas. And if you are no expert in Swedish cuisine, don’t despair: marzipan cakes will do.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Lo Specchio</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/lo-specchio/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/lo-specchio/</guid><description>Se siete di quelli che, ogni volta che i vostri amici vi propongono di passare il weekend chiusi in casa, sommersi di popcorn stantii, a visionare oscuri film russi, storcono il naso immaginando interminabili ore di noia nella forma di inquadrature mortalmente immobili e bradicardici ritmi narrativi, be’, fareste meglio a ricredervi. Perché i film russi sono avventurosi, emozionanti, e coinvolgenti. Specie se a firma di registi osannati da individui occhialuti nei cineforum del venerdì sera.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Se siete di quelli che, ogni volta che i vostri amici vi propongono di passare il weekend chiusi in casa, sommersi di popcorn stantii, a visionare oscuri film russi, storcono il naso immaginando interminabili ore di noia nella forma di inquadrature mortalmente immobili e bradicardici ritmi narrativi, be’, fareste meglio a ricredervi. Perché i film russi sono avventurosi, emozionanti, e coinvolgenti. Specie se a firma di registi osannati da individui occhialuti nei cineforum del venerdì sera. E <em>Lo specchio</em> (<em>Zerkalo</em>, 1975), di <strong>Andrej Tarkovskij</strong>, ne è la prova.</p>

<p>Lo specchio è la non-storia (o meglio, la narrazione da un punto di vista strettamente personale) della vita di Aleksei, uomo di quarant’anni sul letto di morte. Avvolto tra le coperte del letto dov’è costretto, la mente di Aleksei procede a slalom tra i momenti del suo passato, tirando un filo conduttore tra le fasi più significative della sua permanenza sulla terra. Guerra, conflitti famigliari, e filmati d’archivio si mescolano per creare il ritratto cubista di un essere umano, e ne enfatizzano <strong>la presenza nel tempo</strong> ancor prima che nello spazio. E chi questo ritratto dipinge è il voice-over di Aleksei stesso (Innokentiy Smoktunovskiy), unica presenza infallibile tra i flutti dei rivolgimenti identitari che compongono il Tetris del film.</p>

<p>Tarkovskij lavora infatti per creare un <strong>caleidoscopio</strong> di sovrapposizioni visive e mentali. Come un mastro vetraio, il regista, che della pellicola è anche sceneggiatore, crea una comunicazione afasica, che corre sulla linea della metafora e balza senza preavviso da un luogo temporale all’altro. Il risultato sono identità scambiate, attori che interpretano più personaggi, e la creazione di memorie attraverso l’immaginazione e l’impersonificazione. Aleksei non ha vissuto tutti gli eventi presentati in prima persona. Eppure, le vite degli altri sono diventate parte integrante del suo essere. Per dirla con <strong>Bergson</strong>, filosofo e autore di <em>Materia e memoria</em>, un individuo è la sua carne; ma i rapporti tra il corpo e il tempo sono polifonici, multidirezionali, e, in ultima analisi, non procedono secondo una gerarchia predefinita. Questo il motivo per cui <strong>Proust</strong> potè far scaturire blocchi di pagine de <em>Alla ricerca del tempo perduto</em> dal morso di una madeleine. Questo il motivo del racconto rapsodico che Aleksei dà di sé.</p>

<p>Per fortuna, il limite di incomprensibilità de <em>Lo specchio</em> è abbassato dall’aiuto della tecnica. La <strong>fotografia</strong> di Tarkovskij (diretta da Georgi Rerberg) procede infatti per cluster cromatici, dedicando una speciale tinta a ogni zona temporale toccata dal pensiero di Aleksei. Il montaggio per associazione del film – riprendendo la correlazione “per attrazioni” degli avanguardisti sovietici – collega così umori, sensazioni, stati d’animo, restituendo, proprio come in uno specchio, un riflesso del protagonista. Un’interpretazione, tra le tante possibili, della sua esistenza, che la macchina da presa del cineasta russo si premura di restituire con la massima oggettività e sobrietà di mezzi espressivi.</p>

<p>Se dunque rimaniamo piacevolmente allibiti ogni volta che assistiamo alla circonvoluzioni di scrittura dei film di Christopher Nolan, o all’irriducibile ambiguità dei punti di vista nell’opera di David Lynch, forse un po’ lo dobbiamo anche a Tarkovskij e alla sua <strong>spregiudicatezza intellettuale</strong>. Quindi sì, è vero, <em>Lo specchio</em> non vi circuirà con storie a lieto fine per scaricare lo stress della settimana lavorativa. Probabilmente vi farà persino passare la voglia di sgranocchiare quei popcorn stantii ospitati troppo a lungo in un sacchetto di carta argentata. Però vi rapirà. Vi farà emozionare, e vi darà sempre una ragione nuova per volerlo rincontrare ed esperire di nuovo. Guardare Lo specchio è un po’ come aprire gli occhi la mattina: non sei mai sicuro che il senso che gli stai dando sia quello giusto. E mi rendo conto che questa vi potrà sembrare un’argomentazione poco convincente, da occhialuto di cineforum. Ma è quanto io metterei in parallelo all’idea del vivere un’avventura.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="locchiodelcineasta.com" target="_blank">L&rsquo;occhio del cinesta</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Macchine Come Me</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/macchine-come-me/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/macchine-come-me/</guid><description>Il 1982 è un anno speciale per Ian McEwan: l’anno in cui scoppiò il conflitto delle Falkland tra Regno Unito e Argentina; l’anno in cui Blade Runner (Ridley Scott) scosse gli schermi cinematografici di tutto il mondo; ma soprattutto l’anno in cui, fittiziamente, Charlie Friend – disoccupato di fatto, sedicente giocatore d’azzardo in borsa – scopre, nei sobborghi di Londra, di essere innamorato della sua vicina Miranda, brillante studentessa di Storia.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Il <strong>1982</strong> è un anno speciale per <strong>Ian McEwan</strong>: l’anno in cui scoppiò il conflitto delle Falkland tra Regno Unito e Argentina; l’anno in cui <strong><em>Blade Runner</em></strong> (Ridley Scott) scosse gli schermi cinematografici di tutto il mondo; ma soprattutto l’anno in cui, fittiziamente, Charlie Friend – disoccupato di fatto, sedicente giocatore d’azzardo in borsa – scopre, nei sobborghi di Londra, di essere innamorato della sua vicina Miranda, brillante studentessa di Storia. In questo 1982 fittizio i Replicanti immaginati dall’autore culto di fantascienza <strong>Philip K. Dick</strong> esistono davvero, si chiamano tutti o Adamo o Eva e possono essere comprati e usati come compagni nella vita di tutti i giorni. È l’anno in cui Alan Turing è sopravvissuto alla caccia alle streghe puritana del secolo scorso, e sta proficuamente portando avanti le sue ricerche sul machine learning e sull’intelligenza artificiale.</p>

<p>Questo lo scenario su cui si apre l’ultimo romanzo dello scrittore inglese, <strong><em>Macchine come me</em></strong> (sottotitolo: <em>E persone come te</em>), edito in Italia per i <em>Supercoralli Einaudi</em>. Narrata in prima persona dal protagonista, l’opera tocca temi cari e tipici alla scrittura di McEwan come l’amore, il desiderio, la paura, e, soprattutto, il significato dell’essere “umani” in un tempo sempre più governato dall’interconnessione indiretta delle macchine. Domande già sentite a cui l’autore cerca però, con il suo consueto afflato umanistico, di dare una risposta ragionata e personale, costruendo una vicenda che sappia essere esemplare della sua posizione in merito.</p>

<p>Voce interiore moderna per quanto non modernista, Charlie è <strong>l’uomo medio</strong> del suo – ovvero del nostro – tempo: vive alla giornata, rifiuta di occupare una posizione istituzionalizzata all’interno della società, cerca nell’amore per Miranda una via di fuga alla maledizione dell’Ego. Segue la politica e i movimenti delle masse con sguardo annoiato, desiderando solo potersi stabilire economicamente in modo da disconnettersi definitivamente dal mondo esteriore. I suoi pensieri viaggiano sull’onda del sentito dire o del senso comune più spiccio. Charlie decide un giorno, quasi per noia, di comprarsi un Adamo, il quale, ben presto, saprà metterlo di fronte a tutte le contraddizioni e le debolezze del genere umano, specie dotata di intelligenza razionale ma incapace di seguirla nella vita di tutti i giorni.</p>

<p>La mente perfetta di una macchina non può infatti tollerare, o forse non riesce a comprendere, tutti i <strong>difetti di programmazione</strong> delle “vere” persone, quelle che dichiarano amore eterno per poi tradire il partner, quelle che pretendono giustizia e la vogliono esercitare ad libitum; o quelle che vogliono creare nuova vita solo per poterne essere in controllo. I replicanti di McEwan sono un concentrato di Super-Io, e gli umani se ne sentono minacciati solo nella misura in cui si sentono a loro inferiori.</p>

<p>McEwan mette così amichevolmente alla berlina se stesso e i suoi lettori, coinvolgendoli in un <strong>gioco di specchi</strong> in cui ognuno saprà rispecchiarsi sia in Charlie che in Adam, demistificando alcuni a priori che troppo spesso conducono ad alcune affermazioni generaliste su entrambe le parti in causa. Un messaggio chiaro, quello dello scrittore, che prende il suo pubblico per mano e lo conduce attraverso la narrazione passo dopo passo, a costo persino di risultare ovvio, banale, ripetitivo.</p>

<p>Perché un po’ ovvio, banale e ripetitivo questo romanzo è. Come un esperimento di <strong>ridondanza letteraria</strong>, <em>Macchine come me</em> – proprio come il suo protagonista Charlie – funziona solo affidandosi ad argomenti già proposti e posizioni più volte prese, mettendo insieme un caleidoscopico rito di comprensione per differenza tra il “noi” e il mistero insondabile e affascinante del “loro”. Il risultato è un fiacco riassunto della presente situazione socio-tecnico-ideologico-politica (si parla pure della Brexit) con l’aggiunta di una vaga vena di semplicistico paternalismo. Il sogno personale di McEwan manca d’incisività, e la critica che si propone di portare avanti rimane sciapa, confinata nella mente del suo creatore.</p>

<p>Se dunque, come lo stesso Turing afferma nel corso del libro, “si potrebbero raccontare simili storie di macchine tristi”, rimane oscura la motivazione dietro a questo <strong>ouroboros narrativo</strong>: così come tutti i replicanti sono uguali e cristallini, così McEwan sembra aver fatto della sua scrittura un fatto di composizione meccanica. Che è proprio ciò che per tutto il corso di <em>Macchine come me</em> ci è stato identificato come non-umano.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="ilviziodellesistenza.it" target="_blank">Il vizio dell&rsquo;esistenza</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Marriage Story</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/marriage-story/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/marriage-story/</guid><description>Name your top three marriage dramas (we’ll pretend it’s a thing for the game’s sake) off the top of your head. If you picked Kramer vs Kramer (1979), Eyes Wide Shut (1999), and Gone Girl (2014) we’re definitely on the same page – but anything by Bergman would do too. Now let’s concentrate. What made those films your very favourite ones? Why are they so uncompromisingly emotional, painstakingly beautiful, unremittingly effective?</description><content type="html"><![CDATA[<p>Name your top three marriage dramas (we’ll pretend it’s a thing for the game’s sake) off the top of your head. If you picked <em>Kramer vs Kramer</em> (1979), <em>Eyes Wide Shut</em> (1999), <em>and Gone Girl</em> (2014) we’re definitely on the same page – but anything by Bergman would do too. Now let’s concentrate. What made those films your very favourite ones? Why are they so uncompromisingly emotional, painstakingly beautiful, unremittingly effective? My answer to that is: they’re marriage dramas that don’t talk about marriage or, more precisely, that frame the marriage crisis they depict into a wider “something” – be it a Moebius strip-like chronology, obscure bits and pieces of black and white footage portraying events that might never have happened, or controversial endings that will leave your moral persona forever shattered to pieces. Those films are so great because they don’t just talk about marriage: they gobble up the spectators instead, awakening all their senses to the human dilemma that’s happening on screen and turning them into suckers for emotions. Unfortunately, that’s not the case for <strong>Noah Baumbach</strong>’s <strong><em>Marriage Story</em></strong>, which got the wrong end of the stick when choosing between emotional and  superficially emotional, that is to say, dramatic.</p>

<p>Featuring Adam Driver and Scarlett Johansson’s enchanting firecracker performances, Baumbach’s latest film unabashedly flirts with theatre-like mise-en-scene techniques to deliver the visually well-behaved divorce story of Charlie and Nicole, theatre director and actress respectively, and of their son Henry (Azhy Robertson). After some years of an apparently happy marriage, the couple splits up. Lawyers are called in to guarantee the two parties’ best interests, which would ideally boil down to settlement money and child custody. Nevertheless, as things move forward, Baumbach’s film reveals something rotten and disgusting hiding beneath the surface of friendly agreements, and <em>Marriage Story</em> seriously risks becoming an all-round critique of the greed for money on which contemporary US society still thrives.</p>

<p>However, Baumbach U-turns and pulls the camera back into four walls, crafting calculated movements and shutting “all the world outside” to leave his leads spitting words at each other in an almost self-complacent way. Marriage Story is built around its actors before than around its characters. And it is only thanks to Driver and Johansson’s Oscar-worthy performances that the film doesn’t crumble apart and manages to keep sufficient narrative tension between one confrontation and the next. Every hair-splitter like me will take serious effort in underlining the difference between theatre-like (actors talking on screen and “doing” nothing) and theatricality (an overflow of unconvincing feelings which are poured over audiences in a declamatory, emphatic style). And *Marriage Story*’s theatricality leaves no breathing space for emotions deeper than soap-opera sentimentality, leading us to recognize the characters’ troubles, but not our own.</p>

<p>So, from a certain point of view, Baumbach’s film is <strong>quite a masterly achievement</strong>. He manages to turn a potentially devastating reflection on human bonds and relationships into a quite plain postcard from a court room – everything is written out before your eyes, and you barely started reading. Quite a dull watch indeed, especially if we take into account the considerable amount of time we spent praying that some plot twist of sort would happen and turn the lights of this quite discoloured painting on. In this monotonous narrative landscape, all my gratitude goes to Laura Dern for trying to enliven matters with a superb impersonation of an anthropophagus divorce lawyer. Even though it didn’t suffice this time, you really are one of the finest ladies out there, Mrs. Dern, and you gave me something to stir my wits with.</p>

<p>But now I must go. I was left confused after having played this film on Netflix and not having shed a tear for more than two hours. I need something to soothe my eyes and soul. I think I’ll re-watch Disney’s Up. After all, isn’t that a marriage story – and all but one – as well?</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Martin Eden</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/martin-eden/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/martin-eden/</guid><description>Martin Eden does not exist. And since he is the fictional hero of Jack London’s book, Martin Eden clearly does not exist, nor does his love for a beautiful, well-educated girl belonging to a wealthy American family of the very first years of the 20th century. Therefore, it does not really matter that Martin is a humble, ignorant sailor who can barely scribble his name on paper; nor does it matter that he is willing to purify his unrefined soul in order to become a writer and marry his beloved one.</description><content type="html"><![CDATA[<p><strong>Martin Eden does not exist</strong>. And since he is the fictional hero of Jack London’s book, Martin Eden  clearly does not exist, nor does his love for a beautiful, well-educated girl belonging to a wealthy American family of the very first years of the 20th century. Therefore, it does not really matter that Martin is a humble, ignorant sailor who can barely scribble his name on paper; nor does it matter that he is willing to purify his unrefined soul in order to become a writer and marry his beloved one. Martin Eden is just a character in a novel, and people do not jump out of hardcover volumes.</p>

<p>What is then the reason behind Italian director <strong>Pietro Marcello</strong>’s latest screen adaption of London’s book? Marcello, whose most famous film is the critically acclaimed documentary <em>The Mouth of the Wolf</em> (2009), sets the story in Italy and puts together an all-Italian cast, thus implying a direct connection between the outcome of the story and the goings-on in contemporary Italian society. As a matter of fact, <strong><em>Martin Eden</em></strong> is more than a traditional Bildungsroman: not only must the young hero fight against himself so that he can be welcomed into the higher society; he also has to face the invisible forces that act upon the very system of social classes he is trying to climb – money, politics, and ideology.</p>

<p>And if we plunge ourselves into the images of the often hand-held, scantily moving camera; or if we concentrate on the shallow focus that nurtures every frame, we will actually get the impression to be watching a documentary, and a slightly boring one. Hopping on in a rhapsody of loosely seamed episodes, the characters stand frozen in their plotlines, trying to wit each other out with common-sensical, pathos-loaded remarks and sentences, thus composing a weary refrain to the outdated epics of a bon sauvage won to the civilized side of the moon. For sure this historical fresco, accurately shot on 16mm, is imbued with a poetical, even literary quality; still, its cinematography dangerously flirts with fetishism, thus failing to become a glorious, truly insightful “Everyman’s tale”.</p>

<p>This way, <em>Martin Eden</em> suffers under the burden of commonplace criticism and of the smart-tongued self-quotations that flow out of Martin’s mouth itself, and the whole film feels like a badly taught class in intellectual self-righteousness. Nothing is new under the sun, nor under the gaze of Marcello’s camera, who can but tell long-worn out tales of cultural clashes and of the annihilation of the individual in the rising mass society. Nothing is new in the exploitation of colour saturation to mirror the vision of someone’s inner eye – did someone call out “Tarkovsky” in the back row? Everything is old in the timeworn debate on the duty of the arts.</p>

<p>What remains unclear, therefore, is the reason why Marcello wanted to bring back to life London’s raging anti-systemic novel without rewriting it for AD 2019 – though the reason might lie within the main character himself. Martin is played by Luca Marinelli, a much-appreciated actor who graduated at the renowned Silvio D&rsquo;Amico National Academy of Dramatic Art in Rome. The 34-year-old Marinelli is tall and good on the eyes, and he surely knows how to take advantage of his piercing blue eyes. A perfect mixture of naive Southern manners and bourgeois aesthetic canons, he really could have been the ultimate match for London’s Eden. Were it not for the stubborn fixation on this compounded flair, his performance could have earned him a Volpi Cup at the Venice Film Festival. Which, in fact, it did– though some malignant voice keeps hissing in our ears that Mr. Phoenix should have been awarded the prize. Too bad that <em>Joker</em> (Todd Phillips) was evidently more suited to our times than Marcello’s film.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Old Man and the Gun</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/old-man-and-the-gun/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/old-man-and-the-gun/</guid><description>Non era una novità che Robert Redford sapesse recitare. E nemmeno che a 82 anni, pronto a congedarsi dalle scene, avesse conservato ancora tutto il suo carisma. Quello su cui forse pochi avrebbero scommesso era che si potesse realizzare un film di gangster senza parlare di gangster; o raccontare la storia di un rapinatore seriale senza sparare un colpo di pistola.
Quindi se rimarrete spiazzati per la pacatezza, per una certa grazia che si respira nella narrazione degli ultimi anni di disonorata carriera di Forrest Tucker, evasore e criminale seriale, ricordatevi ciò che disse un gigante letterario quale Italo Calvino: leggerezza non significa superficialità, né frivolezza.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Non era una novità che <strong>Robert Redford</strong> sapesse recitare. E nemmeno che a 82 anni, pronto a congedarsi dalle scene, avesse conservato ancora tutto il suo carisma. Quello su cui forse pochi avrebbero scommesso era che si potesse realizzare un film di gangster senza parlare di gangster; o raccontare la storia di un rapinatore seriale senza sparare un colpo di pistola.</p>

<p>Quindi se rimarrete spiazzati per la pacatezza, per una certa grazia che si respira nella narrazione degli ultimi anni di disonorata carriera di <strong>Forrest Tucker</strong>, evasore e criminale seriale, ricordatevi ciò che disse un gigante letterario quale Italo Calvino: leggerezza non significa superficialità, né frivolezza.</p>

<p>Perché qui il regista, <strong>David Lowery</strong>, immerge il pubblico in un mondo al limite dell’onirico, dove la realtà scorre in pellicola 16 mm e i pensionati dimostrano di saper svaligiare banche a colpi di rispettabilità; dove le atmosfere si alternano, edulcorate, tra l’ocra e il ciano, e i contorni delle cose sembrano leggermente tremolare. Dove le pupe possono innamorarsi anche dei delinquenti con pochi muscoli e tanto cervello, e gli outfit di Redford diventano parte integrante della scenografia, giocati come sono sul contrappunto di singoli, finissimi dettagli caldi da abbinare al blu Persia, o forse Oltremare, del suo elegante completo. Un universo dove ogni cosa, grazie all’enfasi sui primi piani, avviene in maniera molto forte, incredibilmente vicina, e dove sprizzano movimenti di macchina talmente delicati – e mai gratuiti – da far desiderare di guardare a ripetizione la stessa manciata di fotogrammi per qualche doverosa decina di volte. Dove i raccordi di montaggio assumono man mano lirismo crescente, e le inquadrature sono orchestrate con un raffinato occhio compositivo.</p>

<p>Come allora non farsi coinvolgere, come resistere a questo nuovo <strong>bandito gentiluomo</strong>, corrispondente che sia o no al vero Mr. Tucker? Questo canuto fuorilegge è altro, non può farsi limitare dai registri battesimali, troppo del mondo nella sua inesausta volontà di vivere – guai a sopravvivere – e insieme così distante, così allegorico nel suo rappresentare la parte antitetica del detective Hunt (Casey Affleck), incaricato di catturarlo. Spirito vergine, la sua figura se ne sta lì, serena, bucando l’orizzonte dal parabrezza della sua automobile: il leggendario Vecchio con la Pistola che mai fece fuoco, teso solo a soddisfare il proprio estro creativo di talentuoso del mestiere, incurante delle ripercussioni del suo gesto sul tessuto sociale. Ma anche, ed è ciò che infine fa breccia nel cuore dello spettatore, capace di innamorarsi, e di riservare piccole attenzioni ai propri compagni di avventura.</p>

<p><strong>Una favola bella</strong>, insomma, quella che Lowery ha portato sullo schermo. Che riesce, allo stesso tempo, a interrogare nel profondo, scuotendo dolcemente le più salde convinzioni sulla morale e su ciò che possa dirsi, per l’individuo, “aver fatto la cosa giusta”. Una gioia per gli occhi; una coccola serale da vedere e rivedere.</p>

<hr />

<p>Recensione classificatasi terza al Concorso Scrivere di Cinema - Premio Alberto Farassino 2019</p>
]]></content></item><item><title>Pain and Glory</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/pain-and-glory/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/pain-and-glory/</guid><description>Underwater crying is no self-evident business. So, as Pedro Almodóvar’s Pain and Glory (Dolor Y Gloria) opens with tears magically rolling out of Antonio Banderas’s eyes and hovering over his soaking-wet cheekbones, we feel magic happening already. The Spanish filmmaker certainly has never been the first advocate for stark-naked realism. And we all remember the endearing &amp;amp; wildly unabashed pop yet Goyaesque esthétique that films such as Bad Education (2004) and I’m So Excited (2013) gracefully forced into the realm of contemporary Spanish cinema.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Underwater crying is no self-evident business. So, as <strong>Pedro Almodóvar</strong>’s <em>Pain and Glory</em> (<em>Dolor Y Gloria</em>) opens with tears magically rolling out of Antonio Banderas’s eyes and hovering over his soaking-wet cheekbones, we feel magic happening already. The Spanish filmmaker certainly has never been the first advocate for stark-naked realism. And we all remember the endearing &amp; wildly unabashed pop yet Goyaesque esthétique that films such as <em>Bad Education</em> (2004) and <em>I’m So Excited</em> (2013) gracefully forced into the realm of contemporary Spanish cinema. Nevertheless, we can immediately taste a whole new kind of dreaminess in <em>Pain and Glory</em>. Something we perceive, at the same time, as both familiar and taste bud-dazzling.</p>

<p>The secret of it all might lie in a reverse-Proustian association laying siege to our brain cells. At first sight, <em>Pain and Glory</em> has in fact the distinctive appearance of a treatise about memory, time past, and lost opportunities. Following middle-aged director Salvador Mallo (played by Banderas)’s excruciatingly painful soul routine, Almodóvar seems to be spinning a tale of artistic atonement and forgiveness. We understand Mallo has been plodding through a massive writer’s block; we meet his family during childhood flashbacks; we see him reconciliate with actor friend Alberto (Asier Etxeandia) – by this time we are more than pondering on what Banderas’s character sexual taste might be like. We nicely line up ideas in our minds, and we take a good close look at every detail on screen. We think we know where the story is heading. In a Proustian way, we are just waiting for the next madeleine to come up and solve the puzzle of Mallo’s soul.</p>

<p>That’s when Almodóvar breaks every wave and turns every scene into a wonderfully unsparing X-ray painting of Mallo’s present self as man more than artist. That’s when an unexpected filter is pulled over facts as we thought we knew them, revealing sombrely blazing colours and nuances that breathe new life into the classic portrait of the artist as a tormented being. And that’s beautiful.</p>

<p>Everything in <em>Pain and Glory</em> is so movingly beautiful that it almost hurts not to be able to share the characters’ lives with them. But seamless editing techniques and an aesthetic – not aestheticizing – attitude towards inanimate objects and living bodies come across as mere counterpoints to Banderas’s quietly impassioned performance and composer Antonio Iglesias’s Debussyesque atmospheric music score. The private reveries of a stuck man thus become poem-like speculations about what is and what could have been, conferring upon beloved Almodóvarian (anti-)realism the relatable flavour of life lived first-hand and retrospectively enjoyed as a kind of addictive drug.</p>

<p>As stated by one of the characters in the film, once you’ve chosen your path, the only thing to do is stepping forward with crossed fingers, knowing that the best you’ll be able to do is repeating yourself until you get corny and people start losing their interest in you. Well, Almodóvar might have chosen to be a film director and to tell tales of people that live with other people and basically do nothing the rest of the time. Still, what he couldn’t predict in the long run was to be able to always reinvent his style and never to steer-wheel the death trap of I’ve-already-seen-it-all cinema. That’s for us to subscribe to.</p>

<p>And I hereby subscribe to the widespread belief that Pedro Almodóvar Caballero is one of the finest filmmakers our age has witnessed so far, and that his <em>Pain and Glory</em> gives ultimate proof of that. When shown a film of such alluring grace and stimulating meta-reflection, numbering yourself among a vast crowd of overexcited admirers is nothing but a pleasure. And just as Almodóvar never takes too much pain in wording the meaning of his films – I can’t really explain this in another words. At the end of the day, everything boils down to the story we tell, mostly to ourselves. And stories make up our reality, and who we think we are. Take, for instance, *Pain and Glory*’s very last scene, where the camera pulls out and reveals someone holding a microphone over…</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Pink Wall</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/pink-wall/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/pink-wall/</guid><description>What is the reason why we fall in love? Is love the only thing that can scratch away the itching of our inner void? In what way is love connected to sex and desire? Are we designed to love one person only for the rest of our lives? What does the word “Love” even mean? How long before one relationship fades away, how long before we hit the (pink) wall of cruel, egotistical disillusionment?</description><content type="html"><![CDATA[<p>What is the reason why we fall in love? Is love the only thing that can scratch away the itching of our inner void? In what way is love connected to sex and desire? Are we designed to love one person only for the rest of our lives? What does the word “Love” even mean? How long before one relationship fades away, how long before we hit the (pink) wall of cruel, egotistical disillusionment? Those are the ghosts that haunt our minds and hearts, just as they haunt the two main characters of <strong><em>Pink Wall</em></strong>, *Tom Cullen*’s first feature film. Best known for his role as Viscount Gillingham in the beloved TV show <em>Downton Abbey</em>, Cullen has now decided to set himself behind the camera to tell the delicate – but heart-shattering – tale of the epitome of clichéd relationships, unexpectedly managing to pierce our souls with emotion-laden frames.</p>

<p><em>Pink Wall</em> tells the story of Jenna (Tatiana Maslany) and Leon (Jay Duplass), a couple of young lovers living in contemporary Wales. We intermittently peep into their lives through a six years’ span, which the director presents as a collation of different episodes taking place at different stages of their relationship. And even though we get downsized to impotent onlookers, we almost immediately develop a particular kind of affection towards the characters: they say things we could find ourselves saying; they get into weird social gatherings; they definitely have a hard time trying to pretend they do not care about each other.</p>

<p>Hopping between present, past, memories, and a skilfully tailored combination of different frame ratios, this gently coloured tale faces its audience with the most inconvenient of all truths: how we all crave for intimacy, and how extenuating that very intimacy can be. Cullen’s delicate yet unmerciful touch carefully assembles every element of the film so as to stitch together a warm, dream-like setting for an unsettling nightmare of terrific performances and loud-screamed self-confessions. In the end, what was meant to be the perfect love story reveals itself as a superbly contrived indictment of our petty selfish motivation for feeling tied to someone else: the bare indulgence of our need to recharge our self-esteem by degrading the other’s shortcomings.</p>

<p>Desire, satisfaction, disillusionment, self-deception. These are the Leitmotivs of Cullen’s <em>Pink Wall</em>, a mosaic of hateful reality and lucid dreams that puts us in the uncomfortable position of seeing ourselves from the outside as we go through some defining moments in our lives. Are we ready to find out that we actually take pleasure in defining ourselves according to what we do not want rather than to what would make us feel complete? The bottom line of Cullen’s argument is that we are nothing but (social) time’s fools, wrestling under its yoke in the vain attempt to vaporise ourselves with someone else’s help. Then we give up; pity that what is left standing in front of us is not a heap of almost-scattered ashes. It is a flesh-and-bone human being instead. And we have finally been victorious in our undeclared attempt to make them suffer.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Rocketman</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/rocketman/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/rocketman/</guid><description>There’s no business like show business, and there are only a few people who can match Sir Elton John’s awareness of that. Among these people, the place of honour should be given to director Dexter Fletcher. Along with all the guys at Paramount Pictures &amp;amp; co. And a couple of other random people crossing the street at noon. That being said, Rocketman, John’s spiritual legacy, written and developed by John himself and his husband David Furnish, is a masterclass in show business.</description><content type="html"><![CDATA[<p>There’s no business like show business, and there are only a few people who can match Sir Elton John’s awareness of that. Among these  people, the place of honour should be given to director <strong>Dexter Fletcher</strong>. Along with all the guys at Paramount Pictures &amp; co. And a couple of other random people crossing the street at noon. That being said, <strong><em>Rocketman</em></strong>, John’s spiritual legacy, written and developed by John himself and his husband David Furnish, is a masterclass in show business. Anything can prove to be a success if shot in Hollywood, by Hollywood’s book, with a Hollywood-assembled crew. That’s the only thing that lets us sleep peacefully at night, the only reason why the old gatekeepers are still around.</p>

<p>So it doesn’t really matter if Rocketman was designed in the self-celebrating attempt to pass on some less-than-obscure message about being yourself and swimming against the tide as the all-healing recipe for a life lived with passion and wisdom. It doesn’t matter if 30% or so of the songs performed on screen are puked into the plot with no evident desire to at least fake a smooth transition from real to sung-lead life. And, guess what, it doesn’t really matter if the arcs of more or less all the characters tight-rope on the no-return verge of epiphanic 360° turn-arounds as act three approaches and we, emotion-charged audiences, wait  for doomsday machine to be activated under the fatherly crooked smile of Peter Seller’s Strangelove. It doesn’t matter. Or, to phrase it more accurately: it doesn’t matter anymore. Hollywood’s waste disposal system (trademark needed ) is straining his muscles to make every otherwise intolerable imperfection seem just like the remote shadow of a fly on a cocaine-white beach. Hollywood movies get us high, high as kites.</p>

<p>As a result, it’s not a long time before we plunge heart and soul into the Luhrmannesque carnival of nocturnal animals and Carioca orgies of visual pleasure and become ready to give anything, anything at all to let the show go on, and on, and on. What <em>Rocketman</em> really feels like is  a music video, one that is so narratively perfect and fine-tuned to the soundtrack that we wet our eyes with thankfulness every time we trip over an old school cut flashing time forward better than a time machine – which happens an awful lot. We feel aroused by Taron Egerton’s androgynous nonchalance in playing the Queen of stage par excellence, but also by his clap-worthy  singing rearrangements of John’s songs. Egerton shines with the wobbly humanity of a true wide-eyed wonderer, and his performance is  probably the engine that brought Rocketman so far in spite of the poor overall message that it was drafted to convey.</p>

<p>In fact, nothing comes to us as a surprise. No event is unlikely: the plot follows the well-tested rising-while-falling climactic line of a young and troubled rock star’s Bildungsroman. In search of love and everlasting success, Elton the child has to learn what it takes to hit the charts; Elton the young man how to survive his addiction to the dummy world of sex and drugs; and Elton the grown man that the only answer to all those questions lies buried at the bottom of his heart. It’s pretty clear he’s the unquestioned hero of our story, and our hearts beat in unison every time he strikes a chord on the piano – which, again, happens an awful lot.</p>

<p>Deep down we know  that all there is to <em>Rocketman</em> is a superbly assembled collage of the gloriously photographed best &amp; worst moments of a hero   by birth. Deeper down we know that the whole film thing was a setup for something that nobody really wanted to shoot – and that stands out in its impersonal directing. But then we swim back up to the surface, and wonder how the hell we spent two of the most enjoyable hours of our life wiping tears off our cheeks and watching a slightly blipping screen. Oh yes, my dears. We really are   candles in the wind, after all. We always know which blockbuster to cling to when the rain sets in  outside.</p>
]]></content></item><item><title>Scary Stories to Tell in the Dark</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/scary-stories-to-tell-in-the-dark/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/scary-stories-to-tell-in-the-dark/</guid><description>I cari vecchi jump scare sono tornati. E con loro la fotografia digitale che si finge un 35mm, le case infestate da fantasmi di ragazzine maltrattate dalla propria famiglia, e i gloriosi giorni della Guerra del Vietnam (e dell’imminente mandato Nixon). Torna anche George A. Romero con la première della sua Notte dei morti viventi (1968), e tornano disadattati teenager americani alle prese con la quotidiana sopravvivenza in una società costruita su bugie, razzismo, e discriminazione.</description><content type="html"><![CDATA[<p>I cari vecchi <em>jump scare</em> sono tornati. E con loro la fotografia digitale che si finge un 35mm, le case infestate da fantasmi di ragazzine maltrattate dalla propria famiglia, e i gloriosi giorni della Guerra del Vietnam (e dell’imminente mandato Nixon). Torna anche George A. Romero con la première della sua <em>Notte dei morti viventi</em> (1968), e tornano disadattati teenager americani alle prese con la quotidiana sopravvivenza in una società costruita su bugie, razzismo, e discriminazione. È il 1968, è la notte di Halloween. E il nome del premio Oscar <strong>Guillermo Del Toro</strong> campeggia a lettere imponenti nella lista dei produttori di <strong><em>Scary Stories to Tell in the Dark</em></strong>.</p>

<p>Come allora resistere al richiamo di questo concentrato di nostalgia in salsa horror? Come evitare di identificarsi almeno un po’ con i giovani protagonisti Stella, Auggie, Chuck e Ramon, costretti a confrontarsi con le loro peggiori paure per colpa della sete di vendetta di Sarah Bellow, misterioso fantasma che, scrivendo storie con un inchiostro rosso sangue, condanna le sue vittime a svanire nel nulla? I racconti dello spettro sanno infatti portare a galla le nostre più nascoste debolezze, quel lato oscuro dentro di noi che ci condanna a una vita d’ombra. Sono queste le <strong><em>scary stories</em></strong> a cui si riferisce il titolo del film: quei riflessi scomodi che ci pizzicano il collo e di cui non sappiamo liberarci.</p>

<p>Tratto dall’omonimo libro di <strong>Alvin Schwartz</strong>, il film procede così per basilari tropi narrativi di genere e metaforici – e feticciosi – paralleli sul significato delle “storie”, appaiandoli a una blanda critica socio-politica dell’era della post-verità. Una storia può tanto uccidere quanto salvare una vita; ed è solo narrandola per intero, senza nascondere niente, che si può davvero procedere verso la costruzione di una narrazione collettiva e veritiera, che sappia agire per il bene comune invece che spedire baldi giovani in Vietnam attraverso la retorica della patria.</p>

<p>Non è dunque un caso che sia stato scelto proprio il politicissimo <em>Notte dei morti viventi</em> come film-correlato di <em>Scary Stories</em>. Questo, ci viene detto tra le righe, è ciò che il cinema deve fare, ciò che il cinema deve essere: produrre un modello impegnato di comunicazione, che sappia essere critico tanto di sé quanto dell’Altro. Ma d’altronde, se si conosce anche solo blandamente il cinema di Del Toro et altri, il messaggio risulta un tantino irrilevante.</p>

<p>Come irrilevanti, e scontate, risultano d’altronde essere le scelte di regia (ossessionata dalla ripresa dal basso), la fotografia al cianuro per interni notturni da incubo, la musica ansiogena, e il fatto che almeno uno dei mostri di turno debba camminare a ponte rovesciato come la bambina de l’<em>Esorcista</em> (1973) di Friedkin. Basato su un libro per bambini e adolescenti, il film non riesce così a volare alto, stupendo anche un pubblico di adulti. <em>Scary Stories</em> si presenta come poco più che un piacevole aggrovigliato di spaventi prevedibili e pre-programmati che, ancora una volta, cerca di ruminare sulla nostalgia delle prime uscite alla ricerca di uno spavento di gruppo.</p>

<p>Dalla sala, al termine dei 107 minuti di proiezione, non si esce dunque né meglio né peggio che prima. Felici, forse, di aver finanziato il futuro di un regista che non avevamo mai sentito nominare. Orgogliosi, probabilmente, di aver inserito una voce in più nel nostro curriculum di storie di paura. Decisamente indifferenti tanto alle bugie di Nixon &amp; compagni del presente, quanto alle sorti dei protagonisti una volta passati attraverso l’ira funesta dello spettro di turno.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="intoccabiliblog.com" target="_blank">Gli Intoccabili Blog</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Sick Note</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/sick-note/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/sick-note/</guid><description>Perché non vi piace Sick Note?
Sick Note è una miniserie in due stagioni, due perché non hanno ancora né smentito né annunciato il rinnovo di una terza tornata di episodi. Originariamente prodotta da Sky, per la gioia dei nostri occhi Netflix ha messo le mani pure su di lei, aggiungendola al proprio catalogo. C’è Rupert Grint; c’è Lindsay Lohan; c’è una storia talmente improbabile da essere vera che mi aveva acchiappato il midollo.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Perché non vi piace <strong><em>Sick Note</em></strong>?</p>

<p><em>Sick Note</em> è una miniserie in due stagioni, due perché non hanno ancora né smentito né annunciato il rinnovo di una terza tornata di episodi. Originariamente prodotta da Sky, per la gioia dei nostri occhi <strong>Netflix</strong> ha messo le mani pure su di lei, aggiungendola al proprio catalogo. C’è Rupert Grint; c’è Lindsay Lohan; c’è una storia talmente improbabile da essere vera che mi aveva acchiappato il midollo. E voi ora mi state dicendo che potrei non sapere mai come andrà a finire?</p>

<p>Perché <em>Sick Note</em>, sulla carta, non ha nulla di strabiliante: serie <em>comedy</em>, puntate vecchio stile da venti minuti – ma attenzione: qui stanno tornando la norma –, e movimenti di macchina schizzanti su un montaggio regolato con la bolla ai tempi comici dello schermo. Pure la collocazione, ad oggi, è generalista.</p>

<p>Il perfetto lasciapassare per una serata noiosa, all’insegna del già visto. Invece. Invece è proprio qui che dovreste ricredervi, perché <em>Sick Note</em> è un prodotto incredibilmente fresco, che frizza fin dalle espressioni dei protagonisti, dove un ruolo di primo piano giocano le labbra sempre al limite dello sbavato dei membri femminili del cast. Una serie che tratta di temi scontati in un modo non banale, riuscendo a raccontarci a carte scoperte di quanto possano essere falsi i rapporti interpersonali, di come sia difficile accettare ad ogni secondo la verità, e anche come, in fondo, siamo tutti alla disperata ricerca di amore, e come esso sembri, in varie forme, continuamente eluderci. Sarà per questo che preferiamo le voci alle facce, la pizza fissa al mercoledì sera e un letto caldo che ci accoglie alla fine di una giornata in ufficio.</p>

<p><em>Sick Note</em> vuole parlarci di punti fermi, e di tutte le infantili speranze che continuiamo a riporre in essi. Ci fa capire che, sì, ci piace avere dei motivi per affezionarci agli altri; e che, allo stesso tempo, un tale rapporto non potrà che essere fondato sull’egoismo. Il che vale a dire: si fa presto a dire “insieme”.</p>

<p>A scriverla tutta, <em>Sick Note</em> non fa ridere, piuttosto, sorridere. Ci permette di distendere le rughe d’espressione per una quarantina di minuti al giorno – almeno due, se ne guardano – davanti alla bonaria caricatura di un esaltato poliziotto inglese di provincia, o al rubicondo e paffutello irlandese di turno, reietto della propria razza, proverbialmente attaccabrighe, per sapersi esprimere solo con linguaggio forbito e filastrocche per bambini. <em>Sick Note</em> è la storia di una diagnosi di cancro fatta per sbaglio, e di tutte le peripezie che, tra soldi, inseguimenti, e ricatti, ne seguiranno.</p>

<p>Sempre nel tentativo, manco a dirlo, di occultare l’errore.</p>

<p>Ecco perché io voglio che rinnovino la serie per una terza stagione. Ed ecco perché non capisco come mai voi stiate ancora guardando questa pagina web, e non il primo episodio di <strong><em>Sick Note</em></strong>.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="intoccabiliblog.com" target="_blank">Gli Intoccabili Blog</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>The Beach Bum</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-beach-bum/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-beach-bum/</guid><description>Harmony Korine has never been great at compromising, and the aesthetical debauchery of his latest work, The Beach Bum, gives further proof of that. Set under the luxuriant sunshine of Florida’s beaches, the film pays homage to stoner poet Moondog (Matthew McConaughey), the youngest of Korine’s self-fulfilled deranged prophets, and to his techni-colourful way of life. Retracing James Franco’s Alien’s footsteps in Spring Breakers (2012), Moondog claims to be “from another dimension”, and his unfettered life unfolds to the rhythm of the mesmerizing combination of cubist editing and John Debney’s soothing music score.</description><content type="html"><![CDATA[<p><strong>Harmony Korine</strong> has never been great at compromising, and the aesthetical debauchery of his latest work, <strong><em>The Beach Bum</em></strong>, gives further proof of that. Set under the luxuriant sunshine of Florida’s beaches, the film pays homage to stoner poet Moondog (Matthew McConaughey), the youngest of Korine’s self-fulfilled deranged prophets, and to his techni-colourful way of life. Retracing James Franco’s Alien’s footsteps in <em>Spring Breakers</em> (2012), Moondog claims to be “from another dimension”, and his unfettered life unfolds to the rhythm of the mesmerizing combination of cubist editing and John Debney’s soothing music score. Korine is turning Key West in an all-seasons carnival packed with celebrities turned naughty (Isla Fischer, Zac Efron and Snoop Dogg among others), and Moondog happens to be the show’s appointed freak-in-chief master of ceremonies.</p>

<p>Naive guru to an entourage of drug dealers and party animals, McConaughey’s “bum figure” was born with one mission and one only: inconspicuously setting the cool way of doing things in a place beyond good and evil where the lines of groove and boredom overlap. But clearly this is no place for real life to blossom in. As Benoît Debie’s cinematography loudly screams, what we are witnessing on the screen is more than an opiate dream seen through a looking glass: the very absurd, repressed side of life has sprung back into existence, and we are wading through its magma with Moondog’s own legs.</p>

<p>Or maybe there is really no secondly intended meaning to it, and Korine is simply mirroring his eccentric brainchild as he turns our ethical preconceptions upside down right before our eyes. As The Bum would say, “it was a mess”; but it was fun, and that made you feel like you were sucking the nectar of life. <em>The Beach Bum</em> lives in a liminal limbo of moral ambiguity, and that is precisely what stuns us, and what makes it a great (self-)reflection on individual freedom and the artist’s role in our society. Moondog is clearly a problematic anti-hero; nevertheless, he remains the purest being around in the amusement state of Florida.</p>

<p>Though nothing is reality-like in Korine’s film, everything is completely plausible. Though nothing is desirable, everything is alluring. Thanks to this intended ambiguity, <em>The Beach Bum</em> glorifies the unglorifiable, teasing our eyes and minds with the unheard-of possibility of a life lived for the sake of living. Korine’s film is a thoroughly honest, amazingly simple speculation on the notion of acceptable human behaviour disguised as a movie of over-the-top urban ultraheroes.</p>

<p>Someone argued that there is no difference whatsoever between mainstream and arthouse cinema, and that is certainly true for Korine’s blurred &amp; poppish version of mass cinema. At the end of the day, it all comes down to us, and to the way in which we choose to look at Moondog and his self-indulgent habits. We can simply laugh at him and have a good time at the expenses of this contemporary Peter Pan. Or we can stop loathing and laughing at this post-hippy prophet for a moment, and ask ourselves if we might simply be jealous of his uncaring attitude towards cooking, cleaning, and doing the washing-up. Moondog might be a bum. But no one ever said he was a fool.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>The End of the F---ing World</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-end-of-the-f-ing-world/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-end-of-the-f-ing-world/</guid><description>La serie originale Netflix più odiata è tornata, e con essa tutte le controversie e grovigli interiori che la sua visione comporta. Gli 8 episodi della seconda stagione di The End of the F&amp;mdash;ing World sono sbarcati sulla piattaforma di streaming online lo scorso 4 novembre, lasciandoci tutti perplessi e, se si può dire, con un palmo di naso. Il freddo e depresso James (Alex Lawther), che credevamo di aver visto morire a conclusione di una prima, francamente snervante stagione, è in realtà sopravvissuto al colpo di pistola sparatogli da un agente di polizia, cavandosela con una gamba tentennante e una lunga convalescenza ospedaliera.</description><content type="html"><![CDATA[<p>La serie originale <strong>Netflix</strong> più odiata è tornata, e con essa tutte le controversie e grovigli interiori che la sua visione comporta. Gli 8 episodi della seconda stagione di <strong><em>The End of the F&mdash;ing World</em></strong> sono sbarcati sulla piattaforma di streaming online lo scorso 4 novembre, lasciandoci tutti perplessi e, se si può dire, con un palmo di naso. Il freddo e depresso James (Alex Lawther), che credevamo di aver visto morire a conclusione di una prima, francamente snervante stagione, è in realtà sopravvissuto al colpo di pistola sparatogli da un agente di polizia, cavandosela con una gamba tentennante e una lunga convalescenza ospedaliera. La sua travagliata esistenza può così continuare per la gioia del pubblico, e dei produttori insieme a loro.</p>

<p>E infatti i guai, tutt’altro che finiti, sembrano piuttosto appena iniziati: Bonnie (Naomi Ackie), introversa studentessa fallita a suo tempo adescata dal famigerato professor Clive Koch (Jonathan Aris), grida vendetta per la morte del suo amato. E Alyssa (Jessica Barden) e James, entrambi in libertà dopo le vicissitudini giudiziarie per l’omicidio dell’egocentrico pervertito, non sono mai stati tanto in pericolo.</p>

<p>Se però la prima stagione ci aveva abituato al nichilismo esistenziale di adolescenti selvaggi e in crisi di nervi, ciò a cui ci troviamo davanti ora è, per molti aspetti, un prodotto che parla una lingua diversa. Come diversi sono, quasi due anni dopo, i protagonisti: maturati seppure a malavoglia, Alyssa e James devono confrontarsi con il terribile passaggio all’età adulta, con tutte le prese di auto-responsabilità e consapevolezza che questo comporta. Non basta più gridare che abbiamo un problema. È ora che, a questo problema, una soluzione si trovi.</p>

<p>Lo straniamento dal proprio mondo non può dunque far altro che aumentare; e, con esso, si eleva anche il livello di astrazione della messinscena, sempre più chiaramente votata a stabilirsi come metafora della condizione interiore dei protagonisti. Ci troviamo in un sogno, o piuttosto in un incubo, dove i piovosi scenari inglesi vengono trasfigurati in lugubri boschi americani spruzzati di Twin Peaks grazie a una miscela “molto Netflix” di soffuse luci al neon e toni cangianti, di inquietanti caffè sperduti nel mezzo del nulla e di musica onirica dall’inconfondibile gusto retrò. Il silenzio regna, i movimenti sono centellinati, ed è forse grazie alla mancanza del solito chiacchiericcio sociale che possiamo individuare quello che, apparentemente, non manca.</p>

<p>Perché in <em>The End of the F&mdash;ing World</em> nessuno sembra provare il bisogno di essere felice. Il divertimento è decisamente sopravvalutato, e avere dei genitori – leggasi: esseri umani incasinati – è il modo migliore per sviluppare un aggressivo complesso di inferiorità verso il fatto stesso di essere vivi. Per questo ogni singolo personaggio della serie ci risulta insopportabile. Non è mai carino vedersi impotentemente riflessi in uno specchio.</p>

<p>Il mondo non sta di certo per finire, in questa seconda stagione, però, man mano, diventa sempre più dannatamente complicato. Preparatevi a rimanere stupiti, aspirate tutto d’un fiato questa serie-lampo (gli episodi non durano mai più di 25 minuti all’incirca) e non rilassatevi troppo. Perché se della vita non so nulla, di serie tv ancora meno, senza parlare dei gusti che mi piace abbinare sopra il mio cono gelato; di una sola cosa sono certa: che la stagione terza sta per arrivare. Non dico che sia dietro l’angolo. Ma ha mandato cortesemente una cartolina annunciando il suo ritorno da esotiche vacanze.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="intoccabiliblog.com" target="_blank">Gli Intoccabili Blog</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>The Farewell</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-farewell/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-farewell/</guid><description>There is a new family story playing in town, and that is Lulu Wang’s The Farewell. With its faint yet vivid colours, Wang’s latest film plunges us into the life (and death) of a modern Chinese household, where Nai Nai, an elderly yet volcanic grandmother (Shuzhen Zhao), gently bosses everyone around, unaware that she might be dying of cancer within months. The other members of the family know about her illness; still, in order not to let her drift away into despair, they decide to keep it a secret, organising a last-minute wedding to have an excuse to gather around her dinner table for a long, long goodbye.</description><content type="html"><![CDATA[<p>There is a new family story playing in town, and that is <strong>Lulu Wang</strong>’s <strong><em>The Farewell</em></strong>. With its faint yet vivid colours, Wang’s latest film plunges us into the life (and death) of a modern Chinese household, where Nai Nai, an elderly yet volcanic grandmother (Shuzhen Zhao), gently bosses everyone around, unaware that she might be dying of cancer within months. The other members of the family know about her illness; still, in order not to let her drift away into despair, they decide to keep it a secret, organising a last-minute wedding to have an excuse to gather around her dinner table for a long, long goodbye. Only Billi (*Ocean’s 8*’s Awkwafina), her favourite grandchild, who has been living in the US with her parents since she was a child, opposes to this plan. To no avail: the family’s will cannot be contrasted, so smiles will have to do as eyes bulge wide with restrained tears.</p>

<p>So be prepared to laugh out loud as you follow hilarious misunderstandings enfolding on the screen, but don’t forget to bring a huge box of tissues with you. Wang definitely knows her way around emotions, and a single stroke of her camera has the power to capsize comedy into a soft-whispered tragedy that puts our troubled consciences directly on trial. Are we being good children to our parents? Are we entitled to leave our roots and traditions behind as we pursue a phantasmatic road to happiness? What is the role that success plays in our personal lives? How can we even define “success”?</p>

<p>Nothing is self-evident in Wang’s Sino-American hybridised world of opulent home-cooked meals and wireless technology, nothing to be taken for granted – not even the hiatus between life and death. <em>The Farewell</em> thus becomes a sensuous exploration of human relationships and of the encoded rituals that keep them together at surface value. Abstaining from a simplistic, exploitative representation of grief, Wang’s camera’s discreet eye rather sublimates it into a light-hearted yet in-depth quest for individual identity. In the midst of a fast-paced society whose mantra is to keep gazing forward and leave everything behind, she savours every moment and takes note of every detail.</p>

<p>With its painting-like, beautifully composed scenes, one really gets the impression that <em>The Farewell</em> was the movie that our hungry, video-gulping hearts were asking for. Stunningly profound yet uncompromisingly pop, this family portrait is definitely more than a conundrum of memories and reciprocated love gone rancid. <em>The Farewell</em> is a delightful coming-of-(emotional)age story about the bliss and the difficulties of love. And maybe this is the reason why we don’t really feel lost as we leave the theatre. Lulu Wang’s film is all about being found in spite of the unrestrainable rush of time. That is why we feel like we have a new spark of sad light warming our chests once we hit the bottom of our bags of popcorn. That is why we would watch <em>The Farewell</em> forever, over and over again.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>The Irishman</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-irishman/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-irishman/</guid><description>Pleasure is heightened through repetition, and Martin Scorsese’s filmography gives cinematic proof of that. He has been nurturing us with our daily dose of drugs (sometimes), rock ‘n roll (how about the Stones’ glamorously sexy Can’t you Hear me Knocking in *Casino*’s opening sequence), and gunfights – lascivious enough to cover for the rather unpredictable abstinence from voyeuristic sexual matters – for way more than a decade now, but it seems our measure is not quite full yet.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Pleasure is heightened through repetition, and <strong>Martin Scorsese</strong>’s filmography gives cinematic proof of that. He has been nurturing us with our daily dose of drugs (sometimes), rock ‘n roll (how about the Stones’ glamorously sexy <em>Can’t you Hear me Knocking</em> in *Casino*’s opening sequence), and gunfights – lascivious enough to cover for the rather unpredictable abstinence from voyeuristic sexual matters – for way more than a decade now, but it seems our measure is not quite full yet. Scorsese really is the good guy conniving with the baddies for mysterious reasons, a good guy which strives hard not to lose his balance to more obscure forces in the drab of everyday life. Nevertheless, his films come across with an aura of unleashed wilderness. We know the trick, but we always fall for it.</p>

<p>Maybe that’s why <strong>Netflix</strong> produced Scorsese’s latest release, <strong><em>The Irishman</em></strong>; or it might as well be the contrary, Scorsese trying to impose himself on the streaming platform to be able to make a film which is almost impossible to watch without blinking your eyes at least a couple of times throughout. <em>The Irishman</em> is 3 ½ hour-long, and you definitely don’t want to watch it as easy entertainment for a hard day’s night. Time is a serious thing for a platform that specialises in TV series. But so is  the case for good old Marty, apparently.</p>

<p>Scorsese’s all-American anti-heroes have never been great at disposing of their time in the best of ways. From Travis Bickle (Robert De Niro) to Jimmy Conway (Robert De Niro) and Billy Costigan (Leonardo Di Caprio – still an Italian surname), every single one of  Scorsese’s male character seems to be rushing through life in a masochistic impulse to bargain his life for glorious deaths, growing rather disillusioned by the time the ride ends. So, unsurprisingly enough, time is a big thing for Frank Sheeran (guess who?) and all his acolytes as well, and not only because De Niro gets his face rejuvenated in order to be able to play an older and a younger version of his Frank character.</p>

<p>In fact, Frank is the last man standing of an Irish-Italian mob operating between the ‘60s and the ‘80s in the Philadelphia area. A meek enough man, Frank acts as the peacemaker of the group, trying to keep matters from falling apart between a raging Al Pacino and a scheming Joe Pesci. To do so, he devotes his life to “The Family”, thus neglecting his natural one, that is to say, his wife Irene (Stephanie Kurtzuba – not Italian; she only plays a minor role in the film) and his four daughters. Growing old and lonely, Frank will end up in a home for elderly people, telling Scorsese’s camera the story of his life with nothing more to do than… wait.</p>

<p>That’s where <em>The Irishman</em> starts. And that’s when we are plunged into a never-ending chain of all too Scorsesish musically driven flashbacks and gracefully sweeping camera movements. That’s when we feel the director’s unconditional love for the art of cinema – and as a consequence we start picking up random clues to make everything we see fit into Scorsese’s filmography – and that’s when we realise that yes, we have already seen it all. But not quite.</p>

<p>Because there’s a fundamental difference between The Irishman and everything Scorsese directed before. And that difference lies in the final 30 minutes of the film, where De Niro stars solo in a wheeling chair, taking every step that’s needed to prepare to a smooth last departure. The hero never survived himself before, and now that he’s at the end of the line he can’t do anything but dissonate with both his present and his past. As <strong>T.S. Eliot</strong> would have it: “That’s not what I meant. That’s not what I meant at all”.</p>

<p>Nevertheless, this is not the point of the movie. On the contrary, <em>The Irishman</em> could not have existed without all the things that could have belonged to <strong>[insert Scorsese’s film of choice]</strong>. If there’s a solution, it all lies in the path we take, not in the room we land into. So yes, every minute of <em>The Irishman</em> was worth it. And yes, I believe it was meant for Netflix rather than for cinemas. You’ll see that the film holds nicely if you separate it into four three-quarter-of-an-hour parts and a final 30 minutes. Could this be a case? For sure it is. We all know Marty is quite, quite reactionary when it comes to what he understands as cinema. Yet we can’t help but notice that The Irishman closely resembles a Naturalist saga à la Zola. So maybe we should just enjoy that in episodes. Just like every cultured 19th century reader would have done.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>The Lighthouse</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-lighthouse/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-lighthouse/</guid><description>It’s bad luck to kill a seabird. But, though this top-of-the-list lesson for sailors-to-be was famously immortalised by English Romantic poet Samuel T. Coleridge in his Rime of the Ancient Mariner, this rule of thumb of yore can’t hold water anymore. The pact between the wild black waters and the seamen who roam them has been broken. And the ocean is ready to unleash all its lustful rage upon the intruders.</description><content type="html"><![CDATA[<p>It’s bad luck to kill a seabird. But, though this top-of-the-list lesson for sailors-to-be was famously immortalised by English Romantic poet <strong>Samuel T. Coleridge</strong> in his <em>Rime of the Ancient Mariner</em>, this rule of thumb of yore can’t hold water anymore. The pact between the wild black waters and the seamen who roam them has been broken. And the ocean is ready to unleash all its lustful rage upon the intruders.</p>

<p>And it’s exactly in the middle of a grey, watery land of nothingness that <strong>Robert Eggers</strong>’s psychological thriller <strong><em>The Lighthouse</em></strong> opens. As the camera slowly fades in, disquietude seizes us. We recognise the outline of a lighthouse, then the rocky island on top of which it is standing. We meet the heroes of the story, and our hearts leap as we understand that, honest to God, they’re the most despicable people we’ve ever cast our eyes over. Everything seethes with rage. This is not going to be a lazy Sunday afternoon movie.</p>

<p>In Coleridge’s high-seas allegory of perdition and atonement a mariner kills an albatross and, as a result, the vessel he’s riding gets stuck in calm seas and its crew start hallucinating. Just like Coleridge’s unfortunate hero, sea dog Thomas Wake (Willem Dafoe) and inexperienced Thomas Howard (Robert Pattinson) have to try and keep their sanity during four excruciating weeks of lighthouse-keeping. Which, as a matter of fact, turns out to be an insurmountable challenge.</p>

<p>Eggers is still quite a newcomer in the world of filmmaking. Nevertheless, interpolation of <em>The Lighthouse</em> and his first film <em>The VVitch</em> (2015) might yield appetising results. In fact, the two films share one and the same attitude towards folklore and folk tales. Eggers, who co-writes the script with his brother Max, seamlessly sews legends and superstitions into the fabrics of his plots, pairing them up with a fine-tuned use of frames, shots, and cinematography to write a perfect compendium of popular wisdom – and to show that yesterday’s nightmares might in fact reinvigorate today’s ghosts.</p>

<p>So, unlike Coleridge, <em>The Lighthouse</em> offers no lesson to be learned. Eggers’s bidimensional world is devoid of any sense of value and human affection, thus becoming a jungle of gorgeous cinematic technique and macabre memento mori where the only way out is to follow your destiny and munch on gut feelings. Even when they suggest staring at the lighthouse lantern until you go blind or smashing a seagull against a rock until you can’t really tell its shape from that of a bunch of wooden sticks. As Dafoe and Pattinson’s characters’ name could imply, the two Thomas might be the same person; and if that were true, all action would be a projection of one individual’s struggle. But then there’s no real proof to confirm this hypothesis.</p>

<p>Stuck in *The Lighthouse*’s tubular, black and white 1.19:1 screen ratio, the film’s rather Ahabesque protagonists melt into the texture of Eggers’s 35mm reel, renouncing their mainland lives for the cruel floating inconsistence of dreams. Hieratic and flesh-bound at the same time, Dafoe and Pattinson strain their bodies to deliver exquisite portraits of unrepenting outcasts. And, as the mono soundtrack conveys, it is in their tormented, horrific hallucinations that the film takes place.</p>

<p>Self-evidently enough, horror tropes do play a major role in this tea-for-two recital. Nevertheless, Eggers isn’t fond neither of jump scares, nor of phantom chainsaws. He wants to make our bowels shake with angst because of ruthless violence and beastlike behaviour. His haunted island is governed by Old-Testamentary laws, and, once a cycle of punishment’s over, another one is ready to start. This would have displeased Coleridge, who believed in salvation through repentance. This highly pleases our eager, voyeur eyes, which apparently can’t get enough of being reminded of how base human nature is, and that heaven is but a sugar token to let us dream sweet dreams again.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>The Murde of Nicole Brown Simpson</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-murde-of-nicole-brown-simpson/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-murde-of-nicole-brown-simpson/</guid><description>We know how this story ends. If you got lost contemplating Mena Suvari’s evergreen, perfectly rising cheekbones and missed the title, I will tell you now so you don’t have to worry about that later: someone gets killed in this film, and that someone is Nicole Brown Simpson. You might have heard about her. She was the beautiful and blossoming stranger (she was half German, and it showed in the cruelly fascinating cut of her eyes) who came to America and was allegedly killed by her ex-footballer husband, O.</description><content type="html"><![CDATA[<p>We know how this story ends. If you got lost contemplating Mena Suvari’s evergreen, perfectly rising cheekbones and missed the title, I will tell you now so you don’t have to worry about that later: someone gets killed in this film, and that someone is Nicole Brown Simpson. You might have heard about her. She was the beautiful and blossoming stranger (she was half German, and it showed in the cruelly fascinating cut of her eyes) who came to America and was allegedly killed by her ex-footballer husband, O. J. Simpson, after divorcing him. It made quite a sensation in the media back in 1994, when everything happened. Still, ‘everything’ is not enough. Many blank spaces are still to be filled. For instance, O. J. was never actually convicted for murdering his wife. Therefore, we seem to be in need of a powerful counter-argument – should we say: broadened argument – to the kindly enough, politically correct products that have been tailor-made for our home screens.</p>

<p>We need unbiased opinions and political talks on the matter. And this is precisely what director <strong>Daniel Farrands</strong> aims to do in his latest re-adaption on film of this half-cold case, <strong><em>The Murder of Nicole Brown Simpson</em></strong>. Unlikely what was previously shot on the same subject matter – for example, Fox’s <em>The O. J. Simpson Story</em> or FX’s <em>The People vs. O. J. Simpson</em>, both first released in the mid-‘90s – Farrands’s film takes a declared stance from the very first scene, uncompromisingly promising us to let the all-too-underestimated voice in this obnoxious affair – the victim herself speak freely.</p>

<p>Everything in the film thus revolves around Nicole (Mena Suvari). Everything is presented from her specific point of view in order to let the audience identify with her character and see ‘how things really were’ before and after her divorce from O. J.. Even when the Nicole-illusion is broken by inserts of point of view shots, replicating the gaze of the alleged killer in an Argentesque style, we cannot but feel we are the stalked ones, and not, au contraire, the stalking baddie. And maybe this very emotional one-sidedness is the Trojan horse in Farrands’s project. In fact, though setting a noble, high aim for itself, <em>The Murder of Nicole Brown Simpson</em> comes through as a quite clichéd film on women’s denied right to freedom and empowerment.</p>

<p>Farrands’s feminist reappraisal of the facts slides along typical lines such as the hostility of patriarchally-led bureaucracy and institutions towards the female presence, misogynistic remarks on the gorgeous physical appearance of both Brown and Suvari, and the objectification of the female body. Notwithstanding his noble intentions, this quite clichéd social criticism sounds more than passé in the era of the #MeToo movement. Moreover, the director denies Nicole’s independence the self-same moment he states it: Farrands’s version of Brown does not work, nor ever undertakes something of her own free will.</p>

<p>Suvari’s (as well as other characters’) unconvincing acting and blunt enough lines do nothing but sharpen our disappointment towards <em>The Murder of Nicole Brown Simpson</em>. Which could have been an insightful re-reading of one of the murder mysteries of our times. But that ended up in a foreseeable and rather boring whodunit with no great contribution to make neither to the interpretation of the Nicole Brown &amp; O. J. Simpson case, nor to the wider literature on the subdued representation of women in contemporary pop culture.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>The O.A. Part II</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-o.a.-part-ii/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-o.a.-part-ii/</guid><description>Chi si professa fine estimatore di The OA non può che essere un mentecatto.
Per tutti gli altri, non vi biasimo se non sapete di che cosa stia parlando; visto che la prima stagione della serie di, programmate, cinque, originale Netflix, è uscita più di due anni e mezzo fa senza distinguersi pienamente nel fiorire dei vari Dark, Stranger Things, e chi più ne ha più ne metta. I temi sono in effetti affini a quelli trattati dalle ultime due ricordate: connessioni cosmiche, circonvallazioni esistenziali, cavalcavia spazio-temporali.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Chi si professa fine estimatore di <strong><em>The OA</em></strong> non può che essere un mentecatto.</p>

<p>Per tutti gli altri, non vi biasimo se non sapete di che cosa stia parlando; visto che la prima stagione della serie di, programmate, cinque, originale <strong>Netflix</strong>, è uscita più di due anni e mezzo fa senza distinguersi pienamente nel fiorire dei vari <em>Dark</em>, <em>Stranger Things</em>, e chi più ne ha più ne metta. I temi sono in effetti affini a quelli trattati dalle ultime due ricordate: connessioni cosmiche, circonvallazioni esistenziali, cavalcavia spazio-temporali. E vengono trattati con una dose di visionarietà estranea a qualunque altro prodotto disponibile sulla piattaforma streaming che la ospita.</p>

<p>Una formula collaudata e sostanzialmente funzionante, che i creatori <strong>Brit Marling e Zal Batmanglij</strong> ci ripropongono, in vesti ancora più esplosive, nella seconda stagione, dal 22 marzo disponibile online. Le vicende riprendono da dove le avevamo lasciate tempo fa: Prairie / OA, la protagonista, è stata raggiunta al cuore da un colpo di pistola sparato durante un attentato alla scuola dei suoi giovani amici. I quali, un attimo prima dell’attimo fatale, avevano portato a termine la sequenza di movimenti spirituali che Prairie aveva loro insegnato, e con i quali era lei stessa riuscita, in passato, a salvare la vita di un amico. Fin dal primo minuto del primo episodio scopriamo ora che la danza rituale ha funzionato: OA è saltata in un’altra dimensione, sfuggendo di fatto alla morte in quella precedente. E, in questa, dovrà prepararsi allo sconvolgente incontro con una versione alternativa di se stessa, proseguendo, nel frattempo, nella ricerca dell’amato Homer.</p>

<p>Sorprendentemente, non è difficile riprendere il filo degli avvenimenti. Gli sceneggiatori hanno saputo inserire dolcemente i rimandi giusti al momento giusto all’interno del racconto, e il quadro, mentre ci si snoda davanti, risulta estremamente coerente. È possibile dunque, ancora una volta, lasciarsi trasportare dall’incalzare e dal convergere delle linee narrative, mai soddisfatte di fermarsi alla superficie dei fatti, interallacciate da intelligenti raccordi di montaggio, i quali riescono a creare, all’interno degli stessi episodi, quasi tutti da un’ora, momenti cliff hanger degni delle migliori interruzioni di puntata.</p>

<p>Eppure, i veri piaceri di <em>The OA</em> sono altri. Innanzitutto, la varietà di fotografia e soluzioni registiche con cui la serie viene girata – ogni episodio, si potrebbe dire, è fatto su misura –. Poi, la strabordante umanità dei personaggi, nel cui panorama i ruoli minori appaiono i veri protagonisti, i volti in cui alla fine riusciamo a rispecchiarci. Un’umanità rappresentata in ogni sua realizzazione e sfaccettatura: sarà che sono americani, ma nessun gruppo sociale viene qui dimenticato o dato per scontato. E, non da ultimo, The OA conquista come solo i sospiri sanno fare: colpendoti leggermente, ma nel profondo.</p>

<p>L’avevamo già intuito nella prima stagione, e la seconda non può che tramutare le nostre ipotesi in certezze: questa serie è per i sognatori. Per i creatori di storie, ma anche per chi preferirebbe passare il sabato sera davanti a interminabili tramonti piuttosto che cercare lo sballo ad alto volume in discoteche umidicce. <em>The OA</em> è una serie a enorme impatto visivo; ma che si comprende solo nel dialogo diretto, e profondo, con le menti che l’hanno creata. Perché è solo allora che riusciamo a perdonare le trovate pienamente kitsch, al limite dell’ingenuo, che fanno a gara per bucare lo schermo dei nostri computer, inframmezzandosi a mini-blooper di trama o di montaggio. Solo in una consapevole sospensione del giudizio che riusciamo, come i suoi personaggi, a chiudere abbracci più stretti; a rincontrare ogni volta l’emozione del labile sorriso umano.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="intoccabiliblog.com" target="_blank">Gli Intoccabili Blog</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>The Old Dark House</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-old-dark-house/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/the-old-dark-house/</guid><description>Dimenticatevi zombie, mostri, vampiri, e quelle guglie appuntite che mettono sottosopra le inquadrature dei film espressionisti. La Hollywood dei grandi teatri di posa ha confezionato la ricetta perfetta per un mélange di incassi al botteghino e raffinato intrattenimento estetico, ed è decisa a farvi leccare i baffi. Siamo nel 1932, e, grazie alla collaborazione dell’americanissima Universal Pictures e dell’inglesissimo James Whale, The Old Dark House fa la sua apparizione nelle sale cinematografiche.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Dimenticatevi zombie, mostri, vampiri, e quelle guglie appuntite che mettono sottosopra le inquadrature dei film espressionisti. La Hollywood dei grandi teatri di posa ha confezionato la ricetta perfetta per un mélange di incassi al botteghino e raffinato intrattenimento estetico, ed è decisa a farvi leccare i baffi. Siamo nel 1932, e, grazie alla collaborazione dell’americanissima Universal Pictures e dell’inglesissimo <strong>James Whale</strong>, <strong><em>The Old Dark House</em></strong> fa la sua apparizione nelle sale cinematografiche.</p>

<p><em>The Old Dark House</em> comincia, si sviluppa, e viene condotto allo scioglimento nel giro di una notte. Tratto da <em>Benighted</em> (1927), romanzo di <strong>J. B. Priestly</strong>, il film segue le vicende di un gruppo di viaggiatori che si ritrova a dover riparare causa tempesta in una dimessa magione nella più desolata campagna gallese. L’antica villa è abitata dai misteriosi Horace e Rebecca Femm (Ernest Thesiger ed Eva Moore), i quali vegliano sull’anziano padre Sir Roderick (Elspeth Dudgeon) aiutati da Morgan (Boris Karloff), maggiordomo deforme e ubriacone. Ma la famiglia nasconde un segreto, che, una volta scoperto, farà precipitare gli eventi, mettendo a rischio la sopravvivenza degli ignari visitatori. Che prediligiate pallide donzelle in pericolo o maledizioni di vecchie megere, <em>The Old Dark House</em> saprà darvi pane per i vostri denti. Tenetevi forte dunque. Perché sarà una notte che non vorrete ricordare.</p>

<p>Whale, il regista, proveniente dalla tradizione europea, teatrale e intellettuale, passerà alla storia come padre nobile del genere horror. Gli studios, e in specie il patron della Universal Carl Laemmle, spingono invece per battute sagaci, ritmi narrativi serrati, e una chiara ripartizione dei ruoli tra buoni e cattivi. Nel più pragmatico spirito negoziale a maggior gloria dell’arte, l’incontro a metà strada delle due sponde dell’Atlantico dà così vita un’opera destinata a fare scuola e a passare alla storia come vero e proprio cult del brivido, contribuendo a introdurre nell’industria cinematografica tropi e temi che, fino a quel momento, erano stati di pertinenza esclusiva del film d’arte del Vecchio Continente.</p>

<p>Il ritmo del film è dunque serrato ma magistralmente calibrato. Gli eventi avanzano in un sapiente alternarsi di bon ton inglese, schermaglie tra i sessi, e agguati nel buio coronati dall’immancabile rombo di tuono di sottofondo (se ne veda l’irriverente parodia di Mel Brooks in <em>Frankenstein Junior</em>). Whale dirige questa terrificante commedia con occhio esperto ma vivace, dimostrando sia grande sensibilità nel trattare i corpi dei personaggi che perizia nell’accostare diverse tecniche di ripresa e nel ricercare l’effetto-sorpresa affidandosi più a un montaggio repentino, quasi a schiaffo, che a primi piani sul pesante trucco degli attori. Il risultato è un inedito crossover di generi, immaginari e influenze che strizza gli occhi al futuro mentre pone saldamente le proprie radici nel passato; una godibile prefigurazione di quello che sarà il noir prima, il cinema di Hitchcock poi, e che saprà emozionarvi e tenervi incollati allo schermo.</p>

<p>Non fatevi perciò intimidire dall’aspetto burbero dei padroni di casa, e osate anche voi addentrarvi nei bui saloni dell’abitazione dei Femm, dove l’elettricità è bandita come stregoneria e succulenti arrosti con patate si materializzano spettralmente sul tavolo della cena. In fondo, la galanteria britannica è proverbiale. E di sicuro Horace e Rebecca sapranno approntare un letto in più in cui farvi riposare.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="locchiodelcineasta.com" target="_blank">L&rsquo;occhio del cineasta</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Three Reasons Why</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/three-reasons-why/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/three-reasons-why/</guid><description>Mr. Jim Jarmusch has been one of the greatest advocates of art cinema for the past 40 years or so. Since his debut film Permanent Vacation (1980) he has never stopped trying to get to the bottom of the human heart and of human society. Though his style might be baffling at first, there are many good reasons to fall in love with his cinema. Here are three:
He put a bug on top of a reception desk – and The King all over the place The three-layered fantasia of Mystery Train takes place in legendary Memphis, Tennessee, birthplace of a notorious Presley, father of rock ‘n roll.</description><content type="html"><![CDATA[<p><strong>Mr. Jim Jarmusch</strong> has been one of the greatest advocates of <strong>art cinema</strong> for the past 40 years or so. Since his debut film <em>Permanent Vacation</em> (1980) he has never stopped trying to get to the bottom of the human heart and of human society. Though his style might be baffling at first, there are many good reasons to fall in love with his cinema. Here are three:</p>

<ol>
<li><p><strong>He put a bug on top of a reception desk – and The King all over the place</strong>
The three-layered fantasia of <em>Mystery Train</em> takes place in legendary Memphis, Tennessee, birthplace of a notorious Presley, father of rock ‘n roll. Interweaving arabesques of love and hate, hope and desperation revolve around the shabby Arcade Hotel, where a stylish night clerk (Screamin’ Jay Hawkins) and his down-and-outer bellboy (Cinqué Lee) preside over a bunch of dusty, screeching rooms fitted with once-glamorous portraits of The King. <em>Blue Moon</em> and <em>Mystery Train</em> – this time, the song – make up the soundtrack of a dreamy, seducing film that will get you acquainted with the Absurd à la Jarmusch: an unbearable lightness of eternal recurrence, carefully studied details, and random plastic bugs resting in plain sight on top of a reception desk. What else?</p></li>

<li><p><strong>He succeeds in creating the best worse detective story ever</strong>
Directly referencing the American pulp &amp; hard-boiled tradition of the ‘20s, the story of a (likely) Don Juan father – played by Bill Murray – in search of his (likely) son turns into a well-behaved farce as his friend Winston (Jeffrey Wright) literally writes the script of the film as it unfolds. This sneery, charming narrative takes us along in the quest for a truth that may never have existed. The <em>Broken Flowers</em> of the title thus become a metaphor for the vain, almost naive attempt to get once more in touch with our past. The world revels in chaos, and no Sherlock nor Sam Spade whatsoever can hope to be able to bring back all the pieces together – neither by deduction, nor by action.</p></li>

<li><p><strong>He gives us proof that there still are honest people around</strong>
…and that’s comforting. If <em>Paterson</em> (Adam Driver), the eponymous hero of  the film presented at Cannes in 2016, feels free to walk his dog Marvin at night, tying him to a lamppost as he grabs a beer in the local pub, maybe so could we. Regardless of the ominous threats by two punks, Marvin always makes it home. You can’t predict life, just as you should not be able to predict films. Thus artist-in-chief Jarmusch advocates total creative liberty for himself, and so does Paterson, humble bus driver who writes beautiful, colloquial poems on the discreet magic of the everyday. Getting inspiration from the American poet William Carlos Williams and his poetry of the ordinary, Jarmusch puts forward a prime example of his idea of a dignified human society: the one in which unambitiously carrying out a task goes along with an enhanced attention towards those things which make men of us – instead of robots.</p></li>
</ol>

<p>(+1) <strong><em>The Dead Don’t Die</em></strong>
Think of the usual reasons that prompt you to enter a cinema theatre. You might enjoy a good story. You might want to detach yourself from your dreadful daily routine. Maybe you just like pop corns. Now, with his brand new piece of work, Jim Jarmusch redeems your hypothecated right to watch a film for the sake of watching a film. Welcome to Jim’s World, where dialogues, events, and plots become futile. Just relax and let your eyes softly gaze upon the moving images on the screen. Trust me, just enjoy the film. Everything will be alright, I promise.</p>

<hr />

<p>Published on <strong><a href="loudandclearreviews.com" target="_blank">Loud and Clear Reviews</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Viaggio a Norimberga</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/viaggio-a-norimberga/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/viaggio-a-norimberga/</guid><description>Che gioia, leggere Hesse. Quale piacere perdersi nei dettagli delle frasi equilibrate con la bolla, o nella composta ricchezza che presto si impara ad associare indissolubilmente alla prosa di questo classico moderno. Le sue confessioni, private ma non troppo, portano allo stesso tempo l’aura di un’accorata supplica di perdono e della più lucida, si direbbe infallibile, delle psicanalisi. E mai si prova questa sensazione come quando l’autore tedesco si mette in gioco in prima persona, invitandoci a sfogliare le pagine della sua quotidianità.</description><content type="html"><![CDATA[<p><strong>Che gioia, leggere Hesse</strong>. Quale piacere perdersi nei dettagli delle frasi equilibrate con la bolla, o nella composta ricchezza che presto si impara ad associare indissolubilmente alla prosa di questo classico moderno. Le sue confessioni, private ma non troppo, portano allo stesso tempo l’aura di un’accorata supplica di perdono e della più lucida, si direbbe infallibile, delle psicanalisi. E mai si prova questa sensazione come quando l’autore tedesco si mette in gioco in prima persona, invitandoci a sfogliare le pagine della sua quotidianità.</p>

<p>Esattamente questo è ciò che avviene in <strong><em>Viaggio a Norimberga</em></strong>. Scritto agevole, apparso per la prima volta nel 1927 con il titolo di <em>Die Nürnberger Reise</em>, il volume viene ora ridato alle stampe da Adelphi, che lo inserisce nella sua Piccola Biblioteca nella traduzione di Margherita Belardetti. L’opera racconta, appunto, di un viaggio, un itinerario attraverso più città che Hesse compie per recarsi a Norimberga, in Baviera, perché invitato a tenere una conferenza letteraria. Il punto di partenza si colloca in questo caso nel suo eremo designato, il Canton Ticino, all’esatto confine con il Belpaese. Lo scrittore procede lento, dilatando i tempi di permanenza nei luoghi che più hanno segnato la sua giovinezza e dove ora ritrova la compagnia dei cari amici di un tempo, così diversi eppure sempre uguali.</p>

<p>Il viaggio diventa così occasione per Hermann (solo in seguito diventato Hesse) di sentirsi uomo tra gli uomini, e di riscoprire i luoghi magici della natia Svevia – regione tedesca in cui fa tappa – patria dei poeti la cui lettura guidò il giovane artista nella scoperta della propria vocazione letteraria. L’autore compie così un’ulteriore, preziosa auto-anamnesi, riconnettendosi al proprio passato tramite suoni, colori, profumi, arrivando infine a riconfermare la sua preferenza per la vita seclusa, lontana dalle insopportabili convenzioni borghesi, che si era per sé scelto al termine della Prima Guerra mondiale.</p>

<p>Un vero e proprio <strong>bigino del viaggiatore</strong>, contenente tutte le indicazioni necessarie per non perdersi mai tra una svolta e l’altra lungo l’itinerario non solo fattuale, ma, soprattutto, della vita; una moderatamente appassionata apologia del sentimento, il quale, scaduta l’epoca romantica, sa che dovrà lottare con le unghie e con i denti per riconquistare il proprio posto nella società novecentesca. Questo, e molto altro, è Viaggio a Norimberga. Ma forse, per noi che leggiamo, il volume è anzitutto una rinnovata, inesausta scoperta di come le parole possano essere saporite se solo diamo loro il tempo di rigirarsi un po’ nelle nostre bocche. E di come la verità, e la penna che la esprime, siano il bene più prezioso che l’umanità possa vantare, persino quando - ed è lo stesso Hesse a rassicurarcene - questa sembri irraggiungibile con le mere facoltà intellettive: non c’è poi davvero bisogno di dissezionare ogni fiore che vediamo. È bene contentarsi del poco; ed essere saziati solo dal sublime.</p>

<p>Una lettura dunque obbligata, tanto per chi abbia già inserito <em>Demian</em>, <em>Il lupo della steppa</em>, o <em>Siddharta</em> tra i suoi titoli prediletti; ma anche per chi voglia, curioso, avvicinarsi per la prima volta allo scrittore, o, semplicemente, leggere un buon libro. Soprattutto, non fatevi ingannare dal titolo: alla fine poco importa, a ben leggere, che questo viaggio abbia una meta designata, e che tale sia una città nel Sud della Germania. Il vero viaggio, come chiaramente traspare, è per Hesse il pellegrinare di uno “sciocco eremita” che sa contentarsi di “pane di segale e fiabe; di sogni e di panpepato”. Magari gli altri avranno ragione, e il “folle poeta” si rivelerà davvero fuori di senno: a che cosa sarà infatti valso il perpetuo andare, l’irrequietezza dello spirito nell’immobilità del corpo? Il grande interrogativo rimane. Eppure, mentre l’autore si lascia trasportare dal vento, foglia secca sul ramo di un albero, una certezza è salda: “probabilmente”, conclude Hesse, “viaggerò a lungo, forse l’intero inverno, forse l’intera vita.” Ma “ovunque sarà mia facoltà, di fronte alle foglie spazzate dal vento freddo, non solo di rattristarmi, ma anche di ridere.”</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="ilviziodellesistenza.it" target="_blank">Il vizio dell&rsquo;esistenza</a></strong></p>
]]></content></item><item><title>Zombieland - Doppio colpo</title><link>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/zombieland-doppio-colpo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://elisateneggi.github.io/posts/1/01/zombieland-doppio-colpo/</guid><description>Sempre sparare due volte per uccidere uno zombie; ma soprattutto, sempre girare un sequel per assicurare un proficuo box office. E così anche Columbus, Tallahassee, Wichita, e Little Rock tornano dopo dieci anni per riportarci nella più bizzarra terra infestata da non-morti che il grande schermo abbia mai ospitato. Abituatosi alla propria routine di sopravvivenza, il gruppo è ormai diventato una grande famiglia; e come in ogni famiglia, i bisticci e le incomprensioni sono all’ordine del giorno.</description><content type="html"><![CDATA[<p>Sempre sparare due volte per uccidere uno zombie; ma soprattutto, sempre girare un sequel per assicurare un proficuo box office. E così anche Columbus, Tallahassee, Wichita, e Little Rock tornano dopo dieci anni per riportarci nella più bizzarra terra infestata da non-morti che il grande schermo abbia mai ospitato. Abituatosi alla propria routine di sopravvivenza, il gruppo è ormai diventato una grande famiglia; e come in ogni famiglia, i bisticci e le incomprensioni sono all’ordine del giorno.</p>

<p>Non passa infatti molto prima che l’armonia sia incrinata da desideri di indipendenza e dubbi sul proprio futuro in una desolata landa di detriti umani. La fuga di Wichita (Emma Stone) e Little Rock (Abigail Breslin) dal nido darà così inizio a una serie di nuove avventure in giro per fatiscenti centri commerciali, improvvisate comuni hippie, la Casa Bianca e perfino Graceland, dove, però, sono sempre due le cose da tenere bene a mente: fare cardio, e scansare una razza evoluta e iper-resiliente di zombie mentre si tengono bene a mente i valori fondamentali per cui si combatte. Amicizia, e comune solidarietà umana.</p>

<p>Se dunque da un lato scalderà il cuore ripassare ogni cinque minuti l’allargato decalogo di sopravvivenza di Columbus (Jesse Eisenberg), o rimirare per una goduriosa ora e mezza il bel faccino di Emma Stone, dall’altro <strong><em>Zombieland: Doppio colpo</em></strong> presenta tutti i macroscopici difetti di un sequel fiacco, e nulla fa se non strisciare verso una (non-?)conclusione al ritmo di insostanziali nodi di trama. Non aspettatevi dunque di affezionarvi all’anomala presenza di Twinkie o di sognare di cavalcare la famigerata Bestia di Tallahassee (Woody Harrelson): Zombieland ha perso ogni segno distintivo, e a nulla valgono gli (s)morti riferimenti a (im)mortali classici dell’horror quali George A. Romero &amp; Compagni (e non abbiamo già forse visto da qualche altra parte hotel ossessivamente decorati con immagini e reliquiari di Re Elvis?). Vorrei potervi mentire e dire che si trattava di un banale caso della malriuscita feticizzazione di un buon primo film. Ma quello che davvero puzza di fetish nel nuovo capitolo di <em>Zombieland</em> è il profumo dei soldi; quelli che escono dalle vostre tasche quando vi sedete tutti eccitati in sala, ritornando con la mente alla vostra gioventù perduta e alla frangetta folta e perfetta di Emma.</p>

<p>Almeno si ride. Si sorride. Ce la si spassa per la durata della proiezione. Quello che voglio dire è: dateglieli pure, questi soldi, alla Columbia Pictures. State solo attenti a non esagerare. Sinceramente, ho degli ottimi ricordi del primo <em>Zombieland</em> e del mio battesimo al trash-ma-non-così-tanto. E mi dispiacerebbe vederli rovinati da un terzo capitolo per la serie.</p>

<hr />

<p>Pubblicato su <strong><a href="intoccabiliblog.com" target="_blank">Gli Intoccabili Blog</a></strong></p>
]]></content></item></channel></rss>